<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 06 ביוני 2023 15:00:26 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator><item><title> זריקת ריפוי גנטי עשויה למנוע מחתולים להיכנס להריון מבלי לעבור עיקור</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/gene-therapy-shot-cats-spay-pregnant<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 15:00:24 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125172 </guid><description><![CDATA[Even after mating with fertile males, females given the cat contraceptive, which targets an ovulation-preventing hormone, did not get pregnant.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ניתוחים פולשניים לעיקור חתולים יכולים יום אחד להיות נחלת העבר, ובמקום זאת יוחלפו בזריקה אחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפול גנטי מוזרק שניתן לחתולות <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38721-0" target="_blank" rel="noopener">מנע מהן להיכנס להריון</a> , כך מדווחים חוקרים ב-6 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> . אף אחת לא הביאה לעולם המלטה של ​​גורים גם לאחר הזדווגות עם זכר פורה. הטקטיקה, אם היא תחזיק מעמד בבדיקות נוספות, עשויה להציע דרך יעילה יותר לשלוט באוכלוסיה עולמית של חתולי בר המונה מאות מיליונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו אוהבים חתולי בית, אבל הם רוצחים בסביבה&quot;, אומר ביל סוונסון, ביולוג שימור בגן החיות והגן הבוטני של סינסינטי. מדי שנה, חתולים שמסתובבים חופשי ברחבי העולם הורגים כנראה <a href="https://www.sciencenews.org/article/cat-meat-meals-diet-playtime-wildlife-birds">מיליארדי ציפורים ויונקים קטנים</a> ( <em>SN: 29/1/13</em> ). עיקור חתולי פרא וגם חתולי מחמד יכול לעזור לשמור על שליטה על אוכלוסיות החתולים ועל הנפגעים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הניסיוני מכוון להורמון אנטי מולריאני, הידוע גם כחומר מעכב מולרי, חלבון המסייע לאיברי המין של העובר להתפתח. לאחר ההזרקה, וירוס שונה מחדיר את הגן שיוצר את ההורמון לתאי החתולים. לאחר מכן התאים מייצרים יותר הורמון אנטי מולריאני מהרגיל. רמות גבוהות של החלבון עשויות למנוע מהשחלות של החתול לשחרר ביציות על ידי שמירה על זקיקים - המבנים המאכלסים ומשחררים ביציות - במצב רדום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, סוונסון ועמיתיו טיפלו בשש חתולות נקבות באמצעות הטיפול הגנטי. שלושה קיבלו מינון גבוה ושלושה נוספים קיבלו מינון נמוך יותר. שלושה חתולי ביקורת נוספים קיבלו פלצבו. לאף אחד לא היו תופעות לוואי חמורות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות שיכן את כל תשעת החתולים יחד עם זכר פורה בשני ניסויים של ארבעה חודשים. ניסוי אחד התקיים שמונה חודשים לאחר הטיפול; השני, עם זכר אחר, קרה כמעט שנתיים לאחר ההזרקה. בשני הניסויים, חתולי הביקורת הביאו המלטה לאחר הזדווגות עם זכרים פעם אחת בלבד. אבל אף אחת מששת החתולות שטופלו לא נכנסה להריון, למרות ששניים מהן הזדווגות עם הזכרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר הוכחת הרעיון הוא &quot;הסימן האמיתי הראשון לתקווה שנוכל לעשות משהו מלבד עיקור חתולים&quot;, אומרת ג&#39;ולי לוי, וטרינרית מאוניברסיטת פלורידה בגיינסוויל שלא הייתה מעורבת במחקר. הזרקת מנה בודדת מבטיחה במיוחד לשלוט באוכלוסיות פרא, ומבטלת את הצורך להכניס חתולי בר למרפאה לניתוח או ללכוד בעלי חיים יותר מפעם אחת כדי לתת מנות מרובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלופות קודמות לניתוח, כמו חיסונים, התבררו כבלתי יעילות לאורך טווח. חיסונים מלמדים את הגוף לתקוף פולשים זרים. יצירת חיסון למניעת הריון המכוון להיפופיזה, המשחרר את ההורמונים המעוררים ביוץ, היה קשה. &quot;כל המערכת החיסונית שלך מכוונת לדעת מה אתה, והיא לא צריכה לתקוף, ומה זר, והיא צריכה לתקוף&quot;, אומר לוי. מחלות יכולות להתפתח כאשר התגובות החיסוניות לומדות לתקוף את הגוף עצמו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים רבים ניסו לפתח חיסונים שונים כאמצעי מניעה לחתולים, אבל &quot;ויתרנו&quot;, אומר לוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטיפול הגנטי הניסיוני יכול להיות גישה טובה יותר מכיוון שהוא אינו מסתמך על המערכת החיסונית ובמקום זאת מייצר משהו שכבר יש לגוף, כך שמערכת החיסון באופן אידיאלי לא תתערב כלל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, הגן מועבר לתאי שריר, אומר דייוויד פפן, ביולוג רבייה בבית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס ובבית הספר לרפואה של הרווארד. שם, התא מייצר את ההורמון באמצעות מחרוזות קטנות ומעגליות של DNA. מיתרים אלו צפים סביב התא ואינם מוכנסים למדריך ההוראות של התא, ה-DNA שנמצא בתוך הגרעין. מכיוון שתאי שריר בדרך כלל לא מתים, ה-DNA יכול להישאר לכל החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר מדווח על תוצאות לאחר שנתיים, אומר פפין, אך עד היום הצוות עקב אחר החתולים במשך יותר מארבע. מכיוון שטיפול גנטי יכול להימשך כל החיים בבעלי חיים אחרים, כולל אנשים, סביר להניח שעם מינון נכון, אותו הדבר יהיה נכון לחתולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר, שניים מהחתולים המטופלים הזדווגו עם זכרים. אחת הזדווגות בסך הכל תשע פעמים ובכל זאת לא נכנסה להריון. התקרבות לכל ההורמונים של החתולים גילתה שהנקבות שטופלו לא הביאו, אבל הורמונים אחרים המעורבים ברבייה וביחום - הידוע גם בשם חום, תקופה שבה חתולות נקבות מוכנות להזדווג - נותרו ללא פגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לארבעת החתולים המטופלים שמעולם לא התרבו עם הזכרים היו עליות ברמות האסטרוגן, סימן אחד של ייחום. אבל לעולם לא היית מנחש את זה על סמך התנהגות החתולים, מציין סוונסון. הנקבות לא אפשרו לזכרים להתרבות, סימן שהנקבות האלה לא היו בחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זכרים שרודפים אחרי נקבה מוכנה להתרבות הם מתמידים להפליא אם היא ביולדת, הוא אומר. זכר יהפוך לחסר מנוחה, יעקוב בלי סוף אחרי נקבה וינסה לעלות עליה אם הוא חושב שאפשר להתרבות. &quot;זה כמו מנוע מהיר בפארק היורה שבודק את הגדר. כל הזמן הם בודקים את החתולים האלה אם הם ייבום.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה סוג של התנהגות מעצבנת שגורמת לאנשים לא לרצות חתולים בשכונות שלהם, אומר לוי. מבחינתה, אמצעי המניעה האידיאליים לחתולים ימנע מהנקבות לאפשר לזכרים כלשהם להתרבות איתם. יש לקוות שזה ימנע מזכרים פוריים ומפריעים לצעוק, לרסס שתן כדי לסמן טריטוריה ולהילחם בזכרים אחרים כאשר הם רודפים אחרי נקבה שהפכה להיות עקרה על ידי ריפוי גנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין יעברו שנים עד שהטיפול יגיע למשרדי הווטרינר, אם יאושר על ידי מנהל המזון והתרופות האמריקאי וסוכנויות דומות ברחבי העולם. סוונסון, פפין ועמיתיו עדיין משנים את הגן ואת שיטת הלידה, ובוחנים כיצד להפוך אותו ליעיל ככל האפשר וגם לחסכוני להכנה. נדרשים גם מחקרים קליניים עם יותר חתולים כדי לאמת את הבטיחות והיעילות של הזריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, &quot;זו דרך ממש שונה לעשות אמצעי מניעה&quot;, אומר פפן. והורמון אנטי מולריאני נפוץ בקרב בעלי חיים, כך שייתכן שניתן להתרחב למינים פולשים אחרים. פפין ואחרים אפילו בוחנים דרכים למנף את ההורמון <a href="https://www.sciencenews.org/article/birth-control-research-moving-beyond-pill">בבני אדם כצורה לא קבועה של אמצעי מניעה</a> ( <em>SN: 8/22/17</em> ). יש עדיין הרבה מה ללמוד, &quot;אבל אני חושב שיש כאן הזדמנות מצוינת&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_eg_genetherapy_cat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="453010" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060523_eg_genetherapy_cat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מרג&#39;ורי ובר חוקרת נמלים מגינות על צמחים ופלאי אבולוציה אחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/evolution-ants-plants-marjorie-weber-scientists-to-watch<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 06 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124618 </guid><description><![CDATA[Cooperation across the tree of life is an understudied driver of evolution and biodiversity, Marjorie Weber says.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>צוות קראק של שומרי ראש פרוקי רגליים עשוי להגן על עץ הדובדבן בחצר האחורית שלך או על המייפל ממול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרדית מגנה על הצמחים על ידי כך שהיא פועלת כמו עדרי כבשים רועות, לועסת את הפטריות המתגנבות על פני העלים. ונמלים מסיירות ענפי סיור, מוכנות לנשוך או לעקוץ זחלים רעבים - או אפילו פילים. בתמורה להגנה, צמחים מציעים מזון ומגורים.</p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-thumbnail"> <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch"><img decoding="async" width="186" height="186" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3124149" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/2023-SN10-bug_REV.jpg 300w" sizes="(max-width: 186px) 100vw, 186px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג זה של שיתוף פעולה התפתח שוב ושוב, אומרת מרג&#39;ורי ובר, אקולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור. שומרי ראש צמחים נמצאים בכל מקום, היא אומרת, אבל רוב האנשים אפילו לא שמים לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר אומרת שהיא נמשכה זמן רב ל&quot;מינים מוזרים ומעניינים ולא מוערכים&quot;. כילדה היא אהבה רולי-פוליס, תולעי אדמה, חיפושיות ועכבישים. אבל יותר מאשר באגים בודדים, ובר מוקסם מהעושר של החיים על פני כדור הארץ. איך נוצר המבחר העצום הזה של מינים? התחל לדבר על מגוון ביולוגי, וובר מבעבע משאלות: מדוע יש לנו כל כך הרבה סוגים שונים של פרחים? מדוע יש מיליוני מיני חרקים ומינים יחסית מעטים של כרישים? מדוע פרח ענף אחד של עץ החיים בעוד ענף אחר קמל? &quot;אני פשוט נלהבת מהתעלומות הביולוגיות הגדולות האלה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המשרד שלה באוניברסיטה נראה איך אתה יכול לדמיין שזה יהיה עבור מישהו כל כך שבוי בעולם הטבע. תאנה של עלה כינור מתנשאת מעל שולחנה ועציצים גודשים את החלון. אמנות המדע מעטרת את הקירות: הדפס תלוי של ההיסטוריה האבולוציונית של צמחים פורחים, תמונה מפוצצת של דבורת סחלב נוצצת ואיור של צ&#39;רלס דרווין, החוחיות המפורסמות שלו מציצים מזקנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז תקופתו של דרווין, מדענים החוקרים מה מניע את האבולוציה התמקדו בעיקר באינטראקציות אנטגוניסטיות בין מינים, כמו חוחיות המתחרות על זרעים ומרוצי חימוש בין טורפים ולטרף. תפקידו של שיתוף פעולה באבולוציה לא תמיד נלקח ברצינות, &quot;בעיקר בגלל שזה נתפס כנקודת מבט נשית יותר&quot;, אומר ובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המעבדה של ובר מתמקדת כיצד שיתוף פעולה מניע אבולוציה ומגוון ביולוגי. היא מבלה את זמנה בשטח, בחממה ובמעבדה, מתעדת אינטראקציות בין צמחים לפרוקי רגליים, וכן משתמשת בטכניקות חישוביות לניתוח דפוסים אבולוציוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וובר אולי ידועה בעיקר בזכות עבודתה על נקטריות חוץ-פרחוניות. מפרקי האצבעות המלאים בצוף מתנפחים מעלים וגבעולים על כמה צמחים, ומדליפים חטיפים ממותקים שמפתים נמלים להסתובב ולהדוף התקפות. ובר הסתכל על נקטריות חוץ-פרחוניות בצמחי כלי דם מודרניים ולאחר מכן שיחזר את האבולוציה של התכונה על פני מיני צמחים עתיקים. התכונה, היא גילתה, היא מתכון להצלחה אבולוציונית. ברגע שהמבנים המתוקים התפתחו בענף של עץ המשפחה הצמחי, ענף זה צבר במהירות עוד מינים. זה מצביע על כך שההזדמנות לסחור בצוף עבור הגנה מפני חרקים למעשה דרבנה צמחים לגוון. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline.jpg" alt="נמלה דורכת על ענף מכוסה גושים ירוקים" class="wp-image-3124620" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_inline-279x186.jpg 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124620">צמחים מסוימים יוצרים גידולים מפרישי סוכר (אליפסות ירוקות) שנמלים מעוררות תיאבון. חרקים אלה מגנים על הצמחים מפני טורפים, מעין שיתוף פעולה בין צמחים של נמלים שהופיע לעתים קרובות לאורך האבולוציה.</span> <span class="credit wp-credit-3124620">אלן וודס</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מה שאנשים ציפו&quot;, אומרת ג&#39;ודית ברונשטיין, אקולוגית אבולוציונית מאוניברסיטת אריזונה בטוסון. מדענים עשויים להניח שהתאמה כזו תעזור לצמח מסוים לשרוד ולאוכלוסייתו לצמוח, אבל הם לא יודעים מדוע מספר מיני הצמחים יגדל. &quot;איכשהו, החזקת נקטריות חוץ פרחוניות מובילה לגיוון&quot;, היא אומרת. &quot;וזו שדרה נפלאה למחקר עתידי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבודתה של ובר בולטת מכיוון שהיא מסוגלת לחבר חוטים מדעיים ולקלוע אותם למשהו &quot;חדש לגמרי ושונה לגמרי&quot;, אומר ברונשטיין. &quot;ככה אתה פורץ דרך בתחום שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר פורץ שבילים גם במקומות אחרים. בשנת 2018, היא הקימה את <a href="https://projectbiodiversify.org/" target="_blank" rel="noopener">Project Biodiversify</a> , תוכנית להפוך את החינוך לביולוגיה לא רק מדויק ומשכנע, אלא גם &quot;הוגן ומכיל ככל האפשר&quot;, אומר ובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר לא ראתה את עצמה כמדענית כשהייתה צעירה. כסטודנטית שגדלה בגרוסה פוינט, מישיגן, היא לא ראתה דוגמאות של מדעניות, והיא מעולם לא חשבה על מדע כאופציה לקריירה. קורס ביולוגיה עם מדענית העכבישים גרטה בינפורד בקולג&#39; לואיס וקלארק בפורטלנד, אורג&#39;, שינה הכל. &quot;הידיעה שזו עבודה ולראות אותה עושה את זה פשוט מעצבת את החיים בצורה מדהימה עבורי&quot;, אומר ובר. בינפורד נתן לוובר לבוא לעבוד במעבדה שלה ולחקור עכבישים חומים מתבודדים. היא עודדה את האינטרסים של ובר ו&quot;יצאה מגדרה כדי לשכנע אותי שאני מספיק חכמה ויכולה לעשות את זה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנים מאוחר יותר, לאחר שלובר הייתה מעבדה משלה, היא ועמיתיה החליטו לחקור עד כמה ספרי הלימוד בביולוגיה בקולג&#39; מייצגים קבוצה מגוונת של מדענים. התוצאות, שדווחו ב-2020, כינו את <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2020.0877" target="_blank" rel="noopener">חוסר ההתאמה הדמוגרפית המוחלטת בין מדענים המופיעים בספרי לימוד</a> (בעיקר גברים לבנים) לבין התלמידים המשתמשים בהם. הצוות של ובר פועל לגשר על הפער הזה על ידי פיתוח משאבים למורים המדגישים קבוצה מגוונת של מודלים לחיקוי בביולוגיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובר מקווה לתת השראה לתלמידים ללמוד כיצד העולם עובד. היא &quot;יועצת פנטסטית&quot;, אומר האקולוג אריק לופרסטי מאוניברסיטת דרום קרולינה בקולומביה, פוסט דוקטורט לשעבר במעבדתו של ובר. היא בונה קהילה תומכת ודואגת שכולם ירגישו מעורבים, הוא אומר. זו תרבות שלופרסטי ניסה לחקות במעבדה שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העצה של ובר לצעירים היא להסתכל מסביב ולשים לב מה מעורר את ההתרגשות שלך - אולי תבחין בצוות נמלים בעל מראה סקרני צועד במעלה ובמורד עץ. &quot;זה מה שזה באמת אומר להיות מדען&quot;, אומר ובר. &quot;רדפו אחר רגשות היראה ושאלו שאלות על העולם בעיניים פקוחות לרווחה.&quot;</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>מרג&#39;ורי ובר היא אחת מ- <a href="https://www.sciencenews.org/collections/sn-10-scientists-to-watch">SN 10: מדענים לצפות</a> השנה, הרשימה שלנו של 10 מדענים בתחילת ואמצע הקריירה שתורמים תרומות יוצאות דופן לתחומם. אנו נפיץ את הרשימה המלאה במהלך 2023.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>רוצה למנות מישהו ל-SN 10? שלח את שמם, השתייכותם וכמה משפטים עליהם ועל עבודתם לכתובת <a href="mailto:sn10@sciencenews.org">sn10@sciencenews.org</a> .</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="261925" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/042823_SN10-marjorie-weber_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הומו נאלידי אולי חפר קברי מערות וחצב סימנים בקירות המערה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-dug-cave-graves-carved-marks<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Jun 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Anthropology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125145 </guid><description><![CDATA[Proposed discoveries of humanlike activities by these ancient, small-brained hominids have elicited skepticism from some researchers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הומיניד נכחד, קטן מוח, הידוע בשם <em>Homo naledi</em> <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543127v1" target="_blank" rel="noopener">קבר בכוונה את מתיו</a> בשני חדרי מערות תת-קרקעיים 160,000 שנה או יותר לפני העדויות המוקדמות ביותר לקבורה מכוונת על ידי <em>הומו סאפיינס</em> או ניאנדרטלים, אומרים חוקרים. אבל המסקנה הזו כבר עוררה ספקנות וקוראת לחקירות יסודיות יותר של הממצאים החדשים בדרום אפריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-may-have-lived-around-same-time-early-humans"><em>H. naledi</em> , שחי בדרום אפריקה לפני בערך 335,000 עד 236,000 שנים</a> , חרט גם סימנים בצד של מסדרון וכניסה המחבר את חדרי המערות הסמוכים, מתמודד עם צוות בינלאומי בראשות הפליאונתרופולוג לי ברגר מאוניברסיטת Wits ביוהנסבורג, דרום אפריקה ( <em>SN: 5/9/17</em> ). <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543133v1" target="_blank" rel="noopener">תחריטים רבים</a> מורכבים מקווים מבודדים או קווים היוצרים צלבים, ריבועים, משולשים, צלבים וצורות X.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם היא נכונה, הפרשנות של ברגר ועמיתיו לתגליותיהם מצביעה על כך שמין <em>הומו</em> קדום עם מוח בגודל כתום - שאולי <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledis-brain-shows-humanlike-features">הציג תכונות דמויות אנושיות</a> - עסק <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.01.543135v1.article-info" target="_blank" rel="noopener">בפעילויות של מתים וסמליות</a> לעתים קרובות חשבו שהופיע רק במינים בעלי מוח גדול יותר כגון <em>H. סאפיינס</em> ( <em>SN: 25/4/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה תגליות יוצאות דופן של מין [ <em>הומו</em> ] שהיה לו מוח בגודל שליש משליש משלנו, אך עדיין קברו את המתים שלו וחצבו סמלים בעלי משמעות על קירות המערה&quot;, אמר ברגר במסיבת עיתונאים ב-1 ביוני. הוא ועמיתיו מדווחים. הממצאים החדשים <em>של H. naledi</em> בשלושה מאמרים של bioRxiv.org שהתקבלו לפרסום ב- <em>eLife</em> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="612" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2.jpg" alt="צילום של יד אוחזת סרגל לצד סדרת קווים חצובים בתצורת סלע." class="wp-image-3125148" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-426x383.jpg 426w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-500x450.jpg 500w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-207x186.jpg 207w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-2-644x580.jpg 644w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125148">חוקר מחזיק סולם מדידה ליד עיצוב מצולב החקוק בצד של מעבר המחבר בין חדרים תת-קרקעיים שבהם התגלו קבורות <em>מסוג Homo naledi</em> .</span> <span class="credit wp-credit-3125148">Mathabela Tsikoane, באדיבות לי ברגר, National Geographic Society</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/africa-oldest-known-human-burial-child-grave-cave">הקבר העתיק ביותר הידוע <em>H. sapiens</em></a> מתוארך לפני כ-78,300 שנים באפריקה ( <em>SN: 5/5/21</em> ). <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-cave-fossils-have-revived-debate-over-neandertal-burials">הקברים הניאנדרטליים המתמודדים בכורדיסטן העיראקית</a> הם בערך בני 70,000 עד 60,000 שנים ( <em>SN: 2/18/20</em> ). במערת Blombos בדרום אפריקה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/south-african-cave-stone-may-bear-worlds-oldest-drawing">עיצוב צולב על סלע</a> מתוארך לפני כ-73,000 שנים, ודפוסים <a href="https://www.sciencenews.org/article/engraved-pigments-point-ancient-symbolic-tradition">גיאומטריים חרוכים על חלקי פיגמנט</a> מתוארכים כבר לפני כ-100,000 שנים ( <em>SN: 9/12/18</em> ; <em>SN: 6/12/09</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש חוקרים הרואים שהעדויות החדשות אינן מספיקות כדי לאשר כי <em>ח&#39; נלדי</em> קבר את עצמו בקברי מערות. ואין דרך לקבוע אם <em>H. naledi</em> או אולי מאוחר יותר <em>H. sapiens</em> המבקרים במערות התת-קרקעיות - חלק ממערכת מערות הכוכבים העולה של דרום אפריקה, כ-40 קילומטרים מערבית ליוהנסבורג - יצרו את התחריטים ללא תאריך שנמצאה על ידי קבוצתו של ברגר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני חושב שקבורה מכוונת של המתים על ידי <em>הומו נאלי</em> היא ברורה, אם כי לא סביר שהראיות שהוצגו עד כה יספקו את כל החוקרים&quot;, אומר הארכיאולוג מייקל פטראגליה מאוניברסיטת גריפית&#39; בבריסביין, אוסטרליה, שאינו חלק מהצוות של ברגר. .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התנגדות אחת מגיעה מהפליאונתרופולוגית מריה מרטינון-טורס, מנהלת מרכז המחקר הלאומי הספרדי לאבולוציה אנושית בבורגוס. היא חושדת שחלקי שלד מנותקים המתוארים בעיתונים החדשים הצטברו לאחר שגופות המתים שהונחו בפירי מערות נפלו מאוחר יותר או שהושארו בחלק האחורי של מערות תת-קרקעיות. רמיסה או פעילויות אחרות <em>של H. naledi</em> במערות יכלו בסופו של דבר לייצר קבוצות מקוטעות של מאובנים שנחשפו על ידי קבוצתו של ברגר, אומר מרטינון-טורס, שיחד עם פטראגליה חקר את הקבורה העתיקה ביותר הידועה של <em>H. sapiens</em> באפריקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ייתכן שחלחול מים תקופתי לתוך המערות התת-קרקעיות סייעה להעביר גופות <em>H. naledi</em> חלקיות או שלמות במורד רצפות מערות משופעות עד שהן נחו בשקעים טבעיים שהצוות של ברגר מציע שהם אתרי קבורה מכוונים, אומר הארכיאולוג פול פטיט מאוניברסיטת דורהאם באנגליה .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצעות קודמות לפיהן <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-fire-hominid-cave-human-evolution"><em>ה&#39; נלדי</em> הצית מדורות</a> <a href="https://www.sciencenews.org/article/homo-naledi-child-skull-hominid-cave-discovery">והפקיד גופות של חברים במעברים</a> היורדים לחדרים תת-קרקעיים זכו גם לביקורת כחסרות ראיות סופיות ( <em>SN: 12/2/22</em> ; <em>SN: 11/4/21</em> ). </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="786" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1.jpg" alt="תמונה של שחזור של אמן של פרצוף הומו נאלי." class="wp-image-3125147" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-331x383.jpg 331w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-389x450.jpg 389w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-161x186.jpg 161w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-502x580.jpg 502w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_inline-1-671x776.jpg 671w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125147"><em>Homo naledi</em> , מיוצג בשחזור של אמן, חי בין 335,000 ל-236,000 שנים בערך. ההומינידים העתיקים קברו את העיצובים המתים והמגולפים שלהם במערות תת-קרקעיות, כך מסיקים דיווחים חדשים שנויים במחלוקת.</span> <span class="credit wp-credit-3125147">שחזור: ג&#39;ון גורצ&#39;ה; צילום: מארק תיסן/נשיונל ג&#39;יאוגרפיק</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2018, הצוות של ברגר חפר את מה שהם מחשיבים את שרידי השלד של <em>ח&#39; נלדי</em> בוגר שגופתו הונחה בבור רדוד שנחפר בחדר דינאלי, חלל מערה במערכת מערות הכוכב העולה שבו מאובני <em>ח&#39; נלדי</em> בעבר. נמצא. עצמות של הפרט שזה עתה נחשף התנתקו עם הזמן כשהגוף התפרק במשקעים יבשים שהתמוטטו בתוכו, אומרים המדענים. תהליך זה, או אולי חפירת קבורות אחרות בחדר, גרמו לשברי עצמות של לפחות פרט אחד נוסף להיכנס לקבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה שנייה של מאובני <em>H. naledi</em> מקוטעים שנמצאו בבור רדוד אחר בחדר דינאלי עדיין לא נותחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2017, המדענים הסירו גם שרידי <em>H. naledi</em> השבירים הכלואים בשלושה גושי משקעים מקטע קטן של חלל תת-קרקעי סמוך שכונה ה-Hill Antechmber.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סריקות CT של הבלוקים זיהו שרידי <em>שלד</em> חלקיים של בן 13 בערך, שגופו, מכורבל בתנוחת עובר, הונח בשקע רדוד וחפור ומכוסה בלכלוך, אומרים המדענים. בבלוק זה זוהו גם שיניים פזורות של שני אנשים אחרים של <em>H. naledi</em> , אולי נכנסו דרך הפרעות משקעים או כאשר <em>H. naledi</em> קבר אחרים ב-Hill Antechmber, כך חושד הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבן בצורת חצי סהר שזוהתה בין מאובני <em>H. naledi</em> הסרוקים כוללת חוד, קצוות חדים וסימנים נוספים על היותה מכשיר כלשהו, ​​מציינים החוקרים. אבל סריקות של האבן הזו לא חושפות אינדיקציות ברורות לשינויים מכוונים, אומר Pettitt. יש לבחון את הממצא הזה יותר מקרוב לאחר הסרתו מהמשקעים הסובבים אותו, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>H. naledi</em> כנראה השתמש בכלי המסוגל לחתוך דרך סלע קשה במיוחד כדי לחרוט קווים ועיצובים שנמצאו בצידי המסדרון והכניסה לגבעה האנטצ&#39;מבר, אמר ברגר במסיבת העיתונאים. אמנות המערות מתקופת האבן המאוחרת יותר של הניאנדרטלים ו- <em>H. sapiens</em> כוללת רישומים גיאומטריים דומים. לדבריו, אין ראיות לכך שחובבי המערות של ימינו יצרו חריטות דומות בכל מקום במערכת מערות הכוכב העולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חריטות המערות התת-קרקעיות נותרו ללא תאריך. אין דרך לדעת אם אנשים הגיעו לחדרי המערות באלפי השנים האחרונות וגילפו את דפוסי הקירות האלה, אומר פטיט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/pieces-homo-naledi-story-continue-puzzle">ייתכן של <em>H. naledi</em> הייתה גישה לפתחים גדולים יותר לתוך לשכת דינאלי</a> מאשר הקיימים כעת, אומר הזואורכאולוגית אורורה ואל מאוניברסיטת אקס-מרסיי בצרפת ( <em>SN: 19/4/16</em> ). למרות שהדיווחים החדשים אינם קובעים בבירור כי <em>H. naledi</em> חפר קברי מערות ויצר עיצובי סלע, ​​חברי המין העתיק הזה &quot;עשו משהו שונה ויוצא דופן&quot; במערכת מערות הכוכב העולה, אומר ואל.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="104934" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_BB_hnaledi-burial_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ניטור זיהום אוויר עשוי לסייע למדענים בטעות לעקוב אחר המגוון הביולוגי</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/air-pollution-track-biodiversity-edna<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Mon, 05 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125136 </guid><description><![CDATA[Filters in air monitoring facilities inadvertently capture environmental DNA, which could give scientists a new tool to track local plants and animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היכולת לעקוב אחר בעלי חיים וצמחים נמצאת באוויר - תרתי משמע - הודות לעזרה ממקור בלתי צפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברחבי העולם, תחנות בקרת איכות אוויר רבות מסננות אוויר דרך דיסקיות נייר קטנות על בסיס יומי או שבועי, מה שמאפשר למדענים להבטיח שריכוזים של מזהמים מסוכנים כגון מתכות כבדות נמצאים מתחת לרמות מסוימות. אבל המסננים קולטים גם <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00515-8" target="_blank" rel="noopener">DNA של צמחים ובעלי חיים שהתפזר ברוח</a> , מדווחים חוקרים ב-5 ביוני ב- <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-eDNA, קיצור של DNA סביבתי, על אותם מסננים יכול להפוך את תחנות בקרת איכות האוויר לאוצר של דגימות המקטלגות חיות וצמחים מקומיים. רישומים כאלה יכולים לעזור לחוקרים לעקוב אחר המגוון הביולוגי בקנה מידה גדול יותר מאי פעם ולתפוס בקלות רבה יותר את ירידת המינים או לעקוב אחר האופן שבו מערכות אקולוגיות משתנות באופן כללי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו המערכת המדהימה הזו שכבר קיימת, ואנחנו למעשה מבצעים אותה עבור שימוש חדש לגמרי&quot;, אומרת אליזבת קלייר, אקולוגית מולקולרית מאוניברסיטת יורק בטורונטו. המתקנים נפוצים ברחבי צפון ומרכז אמריקה, אירופה ואסיה, אך הם פחות צפופים בדרום הגלובלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מעולם לא עלה בדעתנו שאפשר אפילו לנתח את המסננים האלה הלוכדים חומר חלקיקי ל-DNA סביבתי&quot;, אומר ג&#39;יימס אלרטון, מדען לאיכות אוויר במעבדה הפיזית הלאומית בטדינגטון, אנגליה. זה השתנה כאשר אלרטון קרא כתבה חדשותית על שני מחקרים שבהם מדענים <a href="https://www.sciencenews.org/article/animal-dna-air-scientist-vacuum-first-time-zoo">שאבו דנ&quot;א של בעלי חיים יש מאין</a> בשני גני חיות, אחד באנגליה - בראשות קלייר - ואחר בדנמרק ( <em>SN: 1/18/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הלמידה על הפוטנציאל ללכידת eDNA עורר &quot;רגע של נורה&quot;, אומר אלרטון, והוא פנה אל קלייר כדי לשתף פעולה. מתקן טדינגטון מחזיק במסנני ניטור הזיהום שלו במשך שנה למקרה שמדענים יצטרכו לבצע מדידה חוזרת של מתכות כבדות, כלומר יכול להיות שיש לשנה של eDNA לטעון, הוא הבין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלייר, אלרטון ועמיתיו ניתחו מסננים ממתקן טדינגטון שנחשפו לאוויר הסביבה למשך שעה, יום או שבוע. הצוות בדק גם מסננים בני שמונה חודשים מתחנת בקרת איכות אוויר בסקוטלנד שכל אחד מהם נחשף לאוויר במשך שבוע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חומר גנטי במסננים חשף נוכחות של יותר מ-180 סוגים שונים של חיות מקומיות, כולל עצי אורן, גיריות, ינשופים, פטריות וטריטונים. הנפח הזה מפתיע בהתחשב בכך שהמסננים ותנאי האחסון לא הוגדרו עם eDNA בחשבון, אומר דייוויד דאפי, ביולוג במעבדת וויטני למדעי הביולוגי הימיים של אוניברסיטת פלורידה בסנט אוגוסטין. העובדה שהחוקרים שחזרו כל כך הרבה eDNA ממערכת שנועדה לנטר את איכות האוויר מראה עד כמה ה-DNA הנישא באוויר נפוץ וכמה נתוני המגוון הביולוגי יכולים להיות מובנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המסננים זיהו שפע של חיי צמחים, אפילו בדיסקים שנחשפו לאוויר למשך שעה בלבד. ציפורים ויונקים, לעומת זאת, נטו יותר לצוץ בדגימות שנלקחו לפרקי זמן ארוכים יותר. זה כנראה בגלל שעצים נייחים בזמן שבעלי חיים מסתובבים כל הזמן, אז לוקח יותר זמן לזהות אותם, אומרת קלייר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא מציינת שאפילו דגימות ישנות יותר עשויות להתקיים. ישנן תחנות רבות שמשתמשות בפילטרים ברחבי העולם, שחלקן מעולם לא זרקו את הדיסקים מאז פתיחתם. &quot;אנחנו כן יודעים על כמה מקומות שבהם יש פוטנציאל 50 או 60 שנה של אלה מאוחסנים,&quot; אומרת קלייר. לא ברור אם הדגימות הללו בנות קיימא, אבל הרעיון להיות מסוגל לעקוב אחר המגוון הביולוגי כל כך רחוק הוא &quot;לא יאומן&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא כל תחנת בקרת איכות אוויר משתמשת במסננים כדי לנטר את הזיהום, אומר פביאן רוג&#39;ר, אקולוג ב-ETH ציריך. תחנות רבות מסתמכות על חיישנים שיכולים לזהות חלקיקים מוטסים בזמן אמת. חיישנים אלה אינם יכולים ללכוד eDNA, כך שמספר המתקנים המתאימים להפקת חומר גנטי כזה ישתנה ממקום למקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל לתחנות בקרת איכות אוויר שאכן מסתמכות על מסננים יש בהחלט פוטנציאל גדול, אומר רוג&#39;ר, שגם לומד כיצד המתקנים יכולים לעזור למאמצי המגוון הביולוגי. לדבריו, החוקרים צריכים כעת להבין עד כמה המידע הגנטי מועיל. לא ברור עד כמה ה-DNA ממסננים תואם את החי המקומי, הוא אומר. לא ידוע גם כמה מקורות של DNA עשויים להיות רחוקים, בין אם זה כמה רחובות, כמה קילומטרים או אפילו רחוק יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מענה על שאלות אלה הוא בראש סדר העדיפויות, אומרת קלייר. ובכל זאת, &quot;הרעיון שיש משהו שנאסף מדי יום או שבועי, זה פשוט בלתי רגיל בדיסציפלינה שלנו&quot;, היא אומרת. &quot;ואם [לתחנת בקרת איכות אוויר] יש את הפוטנציאל לייצר נתונים כל כך עשירים שוב ושוב ושוב ושוב, זה אוצר לא ייאמן של מידע על המגוון הביולוגי שמעולם לא שמנו לב אליו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="652486" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_eg_eDNAairfilter_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אריח &#39;ערפד איינשטיין&#39; מתעלה על ההישג האחרון של המתמטיקאים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/vampire-einstein-tile-math<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Sun, 04 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125111 </guid><description><![CDATA[A newfound shape covers an infinite plane with a pattern that doesn’t repeat and without mirror images of the shape. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איינשטיין, תכיר את &quot;אינשטיין ערפד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עברו רק חודשים מאז שהחוקרים דיווחו על ה&quot;איינשטיין&quot; הראשון - אריח בודד שיכול <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematicians-discovered-einstein-tile">לכסות מישור אינסופי</a> , אבל רק עם דפוס שלא חוזר על עצמו ( <em>SN: 24/3/23</em> ). עכשיו, אותו צוות מצא צורה שהיא אפילו יותר מיוחדת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האיינשטיין המקורי, שזכה לכינוי &quot;הכובע&quot;, יצר דוגמה שכללה גם את הכובע וגם את תמונת המראה שלו. האריח החדש גם מייצר דפוס שאינו חוזר על עצמו, אך <a href="https://arxiv.org/abs/2305.17743" target="_blank" rel="noopener">ללא השתקפויות כאלה</a> , מדווחים החוקרים ב-28 במאי ב-arXiv.org. מכיוון שהצורה אינה מלווה בהשתקפות שלה, אתה יכול לקרוא לזה &quot;ערפד איינשטיין&quot;, מציינים החוקרים. (החלק &quot;איינשטיין&quot; של השם בא מהגרמנית של &quot;אבן אחת&quot;, לא משמו של הפיזיקאי המפורסם.) הצורה היא חלק ממשפחה של איינשטיין ערפדים שמצאו החוקרים, שאותם כינו &quot;ספקטרים&quot;. ”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תיאור האופן שבו אריחים מכסים מישור אינסופי ללא כל חפיפות או פערים ביניהם הוא קסם עתיק יומין עבור מתמטיקאים. בעוד אריחים מסוימים אחרים יכולים להיות מסודרים כך שהם לא יוצרים דפוס חוזר, איינשטיין הם מיוחדים כי רק כך הם יכולים לרצף. בעבר, מתמטיקאים ידעו על סטים של אריחים שיכולים לרצף את המטוס רק עם דפוסים שאינם חוזרים על עצמם. אבל עד השנה לא ידעו על אריח אחד שיעשה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מציאת האיינשטיין הראשון, תהו החוקרים אם הם יכולים למצוא אריח שייצור דוגמה שאינה חוזרת על עצמה ללא כל גרסאות משתקפות של האריח. החל מצורה הקשורה לכובע ומעקם את קצוותיו באופן שהשתקפות האריח כבר לא משתלבת עם עצמו, החוקרים יצרו את אריח איינשטיין הערפד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לעולם לא הייתי צופה שניתקל בצורה שפותרת את תת-הבעיית הזו [ערפד איינשטיין] כל כך מהר&quot;, אומר מדען המחשב קרייג קפלן מאוניברסיטת ווטרלו בקנדה.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_EC_einstein-tile_feat-e1685732264591-797x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="226111" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/060223_EC_einstein-tile_feat-e1685732264591-797x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חורים שחורים מוזרים עשויים להכיל סודות של היקום המוקדם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/black-holes-weird-secrets-early-universe<dc:creator><![CDATA[Ashley Yeager]]></dc:creator><pubDate> Fri, 02 Jun 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124972 </guid><description><![CDATA[Big black holes in little galaxies, rogue black holes and other behemoths could offer clues to cosmic evolution. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">הלב של הגלקסיה שלנו הוא מפלצת גרגרנית. בדומה לקמאפה המיתולוגית של בני הסותו של דרום אפריקה, החור השחור המרכזי והסופר-מאסיבי של שביל החלב בלע כמעט כל מה שמסביבו, גדל יותר ויותר ככל שהוא אוכל יותר. וזה לא לבד. חורים שחורים במשקל של עד אלפי, מיליונים או אפילו מיליארדי שמשות יושבים במרכז כמעט כל הגלקסיות המסיביות הידועות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך עשרות שנים, מדענים חשבו שזה המקום היחיד שהם ימצאו בהמות כאלה, כי רק לגלקסיות מסיביות היה מספיק חומר כדי להזין את התיאבון המופרז של המפלצות. אבל החל מלפני כשני עשורים, הדמיות ממוחשבות של החורים השחורים המוקדמים ביותר החלו להעלות מוזרויות - חורים שחורים גדולים שלא היו מטופשים במקום שציפו להם. חוסר התאמה אלה חייבות להיות לא יותר מאשר מזימות, סברו מדענים רבים באותה תקופה, ופסלו את התוצאות ללא מחשבה שנייה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אחרים לא היו כל כך בטוחים שצריך להרחיק את הכדורים המוזרים. אם תצפיות יראו שחורים שחורים יוצאי דופן אלה קיימים ביקום הסמוך, העלו אסטרופיזיקאים אלו השערות, הם עלולים להיות רמזים לא מנוצלים לינקותו והתבגרותו של היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנו יכולים, באופן מוזר, [ללמוד על] תחילת העל של היקום על ידי התבוננות בדברים ממש קרובים אלינו&quot;, אומרת האסטרופיזיקאית התיאורטית ג&#39;יליאן בלוברי מקווינסבורו קומיוניטי קולג&#39; בניו יורק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרעיון נשאר רק רעיון במשך שנים. אבל עכשיו, לא קל כל כך להתעלם מקיומם של הפגמים האלה. אסטרונומים גילו סימנים של מספר חורים שחורים מסיביים באופן בלתי צפוי בגלקסיות הזעירות ביותר ביקום, ולמרבה ההפתעה, נראה שחלק מהחורים השחורים האלה לא יושבים במרכזי הגלקסיות שלהם. אפילו יותר מסקרן, אסטרונומים הבחינו בעדויות של חורים שחורים המשוטטים בקצוות הגלקסיות שלהם, ובמקרים נדירים, נבעטים מבתיהם לחלל הבין-גלקטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולי החורים השחורים האלה אינם רק נון-קונפורמיסטים קוסמיים, אלא שחקנים גדולים בסיפור היקום שלנו. אם כן, הם מהווים כלי לבדיקת אחת התעלומות הגדולות ביותר בכל האסטרופיזיקה - כיצד נוצרו הקמפאות הקוסמיות שאנו רואים היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בלי להבין מה עושים חורים שחורים, אינך יכול להבין את התפתחות הגלקסיות&quot;, אומר Xiaohui Fan, קוסמולוגית מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, מה שהופך את זה לבלתי אפשרי להסביר את נוף היקום. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="356" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg" alt="איור של חור שחור נודד עם שובל של כוכבים המוביל בחזרה לגלקסיית המקור שלו" class="wp-image-3125015" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-680x235.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-800x277.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-330x114.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-1-768x265.jpg 768w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125015">מוקדם יותר השנה, אסטרונומים הבחינו בחור שחור השוקל מיליוני שמשות שלדעתם נפלט מהגלקסיה המארחת שלו, והותיר אחריו שובל של כוכבים (כפי שניתן לראות באיור זה). אבל כמה חוקרים לא משוכנעים.</span> <span class="credit wp-credit-3125015">נאס&quot;א, ESA, LEAH HUSTAK/STSCI</span></figcaption></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> לגלקסיות קטנות יכולות להיות חורים שחורים גדולים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההבנה הקוסמולוגית הנוכחית שלנו לגבי האופן שבו חורים שחורים הפכו כה גדולים הולכת בערך כך: כאשר גלקסיות גדלות, מתנגשות ומתמזגות לאורך זמן קוסמי, הן מתמודדות עם שללי כוכבים חדשים, גז ואבק. החורים השחורים במרכזי הגלקסיות גדלים בצעד נעילה, מתנפחים כשהם מתמזגים זה עם זה וניזונים מהחומר החדש שנרכש. הערכה גסה מעמידה את משקלו של חור שחור סופר-מאסיבי על איפשהו בסביבות אלפית המסה של הגלקסיה הביתית שלו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתרחיש זה, הגלקסיות הקטנות ביותר ביקום, הנקראות גלקסיות ננסיות, כנראה לא עברו מיזוגים רבים בעבר. כשהקשקש מטה רק כטריליון המסה של שביל החלב, אמורים להיות להם חורים שחורים דחוסים יחסית, או בכלל לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בסוף שנות ה-2000, האסטרופיזיקאית מרטה וולונטרי ממכון אסטרופיזיקה דה פריז באוניברסיטת סורבון עזרה להריץ סימולציות ממוחשבות שעקבות אחר התפתחותם של חורים שחורים מסיביים מלידה ועד היום. במאמצים האלה, כמעט ברגע שהם צצו לקיומם, אפילו בגלקסיות הקטנות ביותר עלולות להיות חורים שחורים גדולים להפתיע. ככל שחלף הזמן, חלק מהגלקסיות הללו מעולם לא צמחו או התמזגו עם אחרות, מה שהותיר אותן ללא פגמים לאחר מיליארדי שנים של אבולוציה קוסמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רעיון פרוע עלה בדעת וולונטרי ועמיתיה: הגלקסיות הללו והחורים השחורים שלהן היו שרידים להולדת היקום. אם אכן היו קיימים חורים שחורים מסיביים בגלקסיות ננסיות, ואם אסטרונומים היו יכולים למצוא אותם, החורים השחורים הללו יהיו חלון חסר תקדים לאופן שבו נוצרו החורים השחורים הראשונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרמזים הראשונים לכך שהם אכן קיימים הגיעו מממצא סתמי של האסטרונומית איימי ריינס. לפני יותר מעשור, היא למדה בבית ספר לתארים מתקדמים באוניברסיטת וירג&#39;יניה בשרלוטסוויל וחיפשה בנתוני טלסקופ על גלקסיה ננסית במרחק של 30 מיליון שנות אור מכדור הארץ. זה היה מפוצץ בכוכבים, וריינס ניסה ללמוד יותר על איך כדורי הגז הלוהטים האלה נולדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתחילה הסתכל ריינס בנתונים מהגלקסיה, הנקראת Henize 2-10, באורכי גל אור קרובים לאינפרא אדום. היא הבחינה ברעשן תינוק קוסמי, גשר גז באורך של כ-300 שנות אור המחבר בין שני כדורים מאובקים שחתלים כוכבים שזה עתה מתלכדים. צלילה עמוקה יותר לתוך הנתונים חשפה פליטות רדיו קיצוניות ממש באמצע הרעשן, יחד עם קרני רנטגן בהירות שהגיעו מאותה נקודה, רמזים של חור שחור ענק עם מסה של מיליון שמשות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="763" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg" alt="תמונה של הגלקסיה הננסית Henize 2-10" class="wp-image-3125014" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-517x383.jpg 517w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-607x450.jpg 607w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-251x186.jpg 251w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-768x569.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-2-783x580.jpg 783w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125014">הגלקסיה הננסית Henize 2-10 נמצאת במרחק של כ-30 מיליון שנות אור ועשויה לארח חור שחור סופר מסיבי.</span> <span class="credit wp-credit-3125014">צילום רנטגן: CXC/NASA, UNIV. OF VIRGINIA, A. REINES <em>ET AL</em> ; רדיו: NRAO/AUI ו-NSF; אופטי: נאס&quot;א, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;לא ראיתי את זה קודם&quot;, אומר ריינס, כעת באוניברסיטת מונטנה סטייט בבוזמן. לגלקסיות ננסיות, גם היא הניחה, לא אמורות להיות חורים שחורים גדולים. היא נשארה סקפטית לגבי הפרשנות שלה עד כמה חודשים לאחר מכן, כשהשתתפה בהרצאה בסיאטל במפגש של החברה האמריקאית לאסטרונומיה ב-2011.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שם הציג בלוברי, אז חוקר פוסט-דוקטורט באוניברסיטת מישיגן באן ארבור ומשתף פעולה עם וולונטרי, הדמיות חדשות של היווצרות גלקסיות. בלוברי תיאר את היווצרותן של גלקסיות עם מגוון של מסות והיסטוריות, ודן כיצד התוצאות יכולות ליצור תחזיות לגבי האופן שבו חורים שחורים מסיביים מפוזרים ברחבי היקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמו עבודתו הקודמת של וולונטרי, הסימולציות של בלוברי העלו שגלקסיות גדולות לא היו היחידות שמכילות חורים שחורים גדולים; גם לגלקסיות צנומות יכולות להיות כאלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפגישה באותה פגישה הדגישה ריינס את גילויה של הגלקסיה הננסית הניז 2-10 והחור השחור המאסיבי שלה בצורה לא אופיינית. כמו שני חורים שחורים שמקיפים זה את זה ואז מתנגשים, הדמיות מחשב בלתי צפויות פגשו תצפיות בלתי צפויות בעולם האמיתי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה המשולבת העלתה שלא רק שלגלקסיות מסיביות יש חורים שחורים גדולים, אלא שאולי יש גם רוב הגלקסיות, אומר פאן. וזה עורר הרבה שאלות חדשות לגבי איך חורים שחורים וגלקסיות גדלים יחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר ששמעה את דבריה של בלוברי ופרסמה את הממצאים שלה, ריינס העבירה את מוקד המחקר שלה מלידתם של כוכבים למציאת חורים שחורים גדולים. ההמות משכו אותה פנימה. היא פתחה במאמץ לחפש אותם בגלקסיות ננסיות. כמו אסטרונומים אחרים, היא החליטה לסרוק את השמים לאיתור טבעות של פירורים קוסמיים הבוערים בבהירות מסביב להאכיל חורים שחורים במרכזי הגלקסיות - גרעינים גלקטיים פעילים. שם צריכים להיות חורים שחורים, היא הניחה. &quot;כלומר, זה בשם, גרעינים גלקטיים פעילים&quot;, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריינס סירק נתונים מסקר השמים הדיגיטלי של סלואן בחיפוש אחר חתימות האור הנראה של חורים שחורים מרכזיים. מתוך כ-25,000 גלקסיות ננסיות בניתוח שלה, <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.1088/0004-637X/775/2/116" target="_blank" rel="noopener">נראה ש-151 מהן מכילות חור שחור גדול</a> , היא ועמיתיה דיווחו ב-2013.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולונטרי אומרת שהיא התמוגגה מהתוצאות. הם אימתו את הרעיון הפרוע שלה שלגלקסיות ננסיות יכולות להיות חורים שחורים גדולים באמת, ואולי שהחורים השחורים האלה יכולים לספר לנו משהו על החורים השחורים הראשונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמז מרכזי עשוי להיות בהמוני החורים השחורים של הגלקסיות הננסיות. שני הרעיונות המובילים כיצד נוצרו החורים השחורים הראשונים יוצרים חורים שחורים בעלי מסות שונות. רעיון אחד מניח שהחורים השחורים הללו נוצרו מהתפרצות הכוכבים הראשונים והם נוטים להיות קלים יחסית. הרעיון השני מציע שהחורים השחורים הראשונים נוצרו מקריסה ישירה של ענני גז ענקיים ויהיו כבדים יותר. אם רעיון ענן הגז נכון, זה יכול להסביר חידה קוסמית נוספת: איך חורים שחורים ביקום המוקדם הפכו כל כך גדולים כל כך מהר. &quot;אנחנו מתבוננים בהם, והם כבר ענקיים&quot;, אומר בלוברי. אם ההיסטוריה של היקום הייתה מוצגת על שעון, למפלצות האלה היו רק שניות להיווצר, היא מסבירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם חורים שחורים גדולים בגלקסיות ננסיות הם אכן שרידים עתיקים מהיקום המוקדם, המסה שלהם צריכה להיות דומה למסה של החורים השחורים הראשונים. אם כן, הם יכולים לעזור להסביר כיצד נוצרו הזרעים של כמה מהחורים השחורים הכבדים ביותר שאנו רואים כיום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפי הערכה עדכנית, החור השחור ב-Henize 2-10 מטה את<a href="https://www.sciencenews.org/article/black-holes-mass-measure-new-technique-accretion-disk">הכף לכמה מיליוני שמשות</a> ( <em>SN: 9/11/21, עמ&#39; 12</em> ). זו נקודת נתונים לטובת רעיון קריסת הענן הישירה, אבל זו רק מדידה אחת עם הרבה הנחות. לעת עתה, מדידת המסות של החורים השחורים היא משימה לא פשוטה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignwide" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 style=";text-align:right;direction:rtl"> תחזיות לא התאמה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסימולציות ממוחשבות, חורים שחורים גדולים אינם מופיעים רק במרכזי הגלקסיות. סימולציות מנבאות שלגלקסיה זו יש הרבה בהילה שלה (עיגולים שחורים). חמשת החורים השחורים הכבדים ביותר (כתומים) כוללים ארבעה שהם לא ברורים. תצוגות מדומה של גז וקרני רנטגן מראים כיצד חורים שחורים אלה עשויים להיראות לאסטרונומים בתמונות טלסקופ. </p><div class="wp-block-image" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter"><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-800x261.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-680x222.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-330x108.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop-768x250.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_desktop.jpg 1030w" width="800" height="261" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" width="680" height="272"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" class="attachment-large size-large" alt="תמונה של שלושה פאנלים של תצוגות כוכבים, גז וקרני רנטגן מראה שהדמיות מחשב מצביעות על כך שחורים שחורים גדולים שכיחים יותר במרכז הגלקסיות (מסומנים על ידי עיגולים שחורים וכתומים)." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile-330x132.png 330w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3125011" data-permalink="https://www.sciencenews.org/060323_black-hole_inline-3_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-orig-size="680,272" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="060323_black-hole_inline-3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-3_mobile.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3125011">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3125012">A. RICARTE <em>ET AL</em> / <em>ASTROPHYSICAL JOURNAL LETTERS</em> 2021</span></figcaption></figure></div></div><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> חורים שחורים משוטטים עשויים להציע רמזים קוסמיים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה המזל, יש דרך נוספת לקבל רמז להמוני החורים השחורים המוקדמים. הוא מסתמך במידה רבה על סוג אחר של כדורים מוזרים - חורים שחורים גדולים שאינם יושבים בדיוק במרכזן של גלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשבלוברי שיתפה את ההדמיות שלה עוד ב-2011, הרעיון של חורים שחורים גדולים בגלקסיות מצומצמות לא היה ההפתעה היחידה. עבודתה גם חזתה שחלק מהקמפאות יהיו רחוקות מהמרכזים הגלקטיים שלהם, ויסתובבו בקצוות הגמדים לאחר שלא יצליחו ליפול אל ליבותיהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני תמיד אוהב לחשוב על החריגות, או הדחיות הקטנות המוזרות, או הנון-קונפורמיסטים&quot;, אומר בלוברי. היא בחרה להריץ מחדש את הסימולציות שלה, תוך התקרבות לגלקסיות הקטנות ביותר. כשעשתה זאת, היא גילתה שמחצית <a href="https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/2019MNRAS.482.2913B/abstract" target="_blank" rel="noopener">מהחורים השחורים המאסיביים בגלקסיות ננסיות צריכים להיות מחוץ למרכז</a> , היא דיווחה בתחילת 2019 <em>בהודעות חודשיות של החברה המלכותית לאסטרונומית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כביכול, ריינס הגיע כמה חודשים לאחר מכן עם תצפיות שחיזקו את הסימולציות של בלוברי. באמצעות המערך הגדול מאוד של טלסקופי רדיו בניו מקסיקו, ריינס ועמיתיו הציצו בפליטות שהגיעו מ-111 גלקסיות ננסיות, שב-13 מהן ככל הנראה היו חורים שחורים גדולים. מתוך 13 החורים השחורים הגדולים הללו, נראה כי כמה מהם <a href="https://www.sciencenews.org/article/big-black-holes-can-settle-outskirts-small-galaxies">יושבים מחוץ למרכז הליבות של הגלקסיות שלהם</a> ( <em>SN: 22/6/19, עמ&#39; 12)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת משוטטים הייתה קופה. &quot;ברגע שחור שחור מתחיל לנדוד, הוא לא גדל יותר במסה&quot;, אומר וולונטרי. המשוטטים בעלי המסה הנמוכה ביותר צריכים להתאים בערך למסה ההתחלתית של החורים השחורים הראשונים, מה שהופך אותם למקור טוב לזרעים שיגדלו מאוחר יותר לחורים שחורים סופר מסיביים. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בחור שחור הולך ונוכל | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/gmSDyFF_EVk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> באנימציה זו, שתי גלקסיות מתנפצות זו בזו שוב ושוב עד שהן מתנגשות. החורים השחורים המרכזיים של הגלקסיות (נקודות לבנות מוקפות בשחור) גם הם טנגו. בסופו של דבר, החור השחור הממוזג נבעט רחוק מליבת הגלקסיה החדשה, ואולי נפלט לחלל הבין-גלקטי.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה הצער, קשה אפילו יותר להבין את מסת המשוטטים מאשר המסה של קמפאסים היושבים בליבות הגלקסיות שלהם. חוקרים במקום זאת פונים למספרים הכוללים של המשוטטים הללו כדי לקבל רמזים. אם החורים השחורים המוקדמים ביותר - זרעי החורים השחורים הסופר-מאסיביים של ימינו - נוצרו מקריסה ישירה של ענני גז ענקיים הזורמים לגלקסיות, אז משוטטים לא אמורים להיות נפוצים מאוד בגלקסיות ננסיות. הסיבה לכך היא שהמרת מסת ענן גז לחור שחור מאסיבי היא קשה ולכן צפויה להיות תופעה נדירה, מסביר וולונטרי. דרך קלה יותר ליצור חורים שחורים מוקדמים - באמצעות התפרקות הכוכבים הראשונים - תגרום לנדודים רבים נוספים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרחיש אפשרי נוסף שמדענים שוקלים כעת הוא האם מיזוגים של כוכבים מוקדמים או חורים שחורים בליבות גלקסיות צפופות היו יכולים ליצור זרעים של חורים שחורים סופר-מאסיביים. תהליך זה יביא גם להרבה משוטטים. אבל החורים השחורים האלה יהיו קצת יותר מאסיביים מחורים שחורים שנוצרו מקפיצות כוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מכיוון שסימני משוטטים לא מפסיקים לצוץ, החוקרים מתרחקים מרעיון הקריסה הישירה. אבל כדי להבין באמת איך נוצרו חורים שחורים גדולים, החוקרים צריכים למנות חורים שחורים נודדים לא רק ביקום הסמוך אלא גם אחורה בזמן, אומר אנג&#39;לו ריקרט מהמרכז לאסטרופיזיקה של הרווארד-סמית&#39;סוניאן בקיימברידג&#39;, מסה. אנחנו צריכים לדעת אם מה שקורה עכשיו דומה למה שקרה אז, כי הסביבה ביקום המוקדם הייתה שונה מאוד.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני תמיד אוהב לחשוב על החריגות, או הדחיות הקטנות המוזרות, או הנון-קונפורמיסטים.&quot;</p> <cite>ג&#39;יליאן בלוברי</cite></blockquote></figure><h4 style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חורים שחורים סוררים אמיתיים?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נראה כי לגלקסיות מסיביות יש גם משוטטים, חלקם עפים על פני הגלקסיות המארחות שלהן במהירות של פי 10 מהמהירות של משוטטים בגלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדענים לא לגמרי בטוחים אם החורים השחורים האלה שהפכו לסוררים הם אמיתיים. כשאחד הופיע ב-2003 בסימולציות של וולונטרי, מדענים פוצצו אותו. הנוכלים הופיעו שוב בסימולציות של בלוברי. התגובה? סַפקָנוּת. והספקנות הזו נשארה גם כאשר אסטרונומים הכריזו על אותות רנטגן בהירים וראוותניים שהגיעו ממנוכלים מועמדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני מספר שנים, תמונת טלסקופ החלל האבל ונתונים ממצפה כוכבים אחרים הציעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/supermassive-black-hole-gets-kicked-galactic-curb">עדויות לכך שחור שחור בעל מסה של מיליארד שמשות</a> עלה לקצה הגלקסיה שלו ( <em>SN: 29/4/17, עמ&#39; 16</em> ). ומוקדם יותר השנה, תמונות מהאבל וממצפה הכוכבים של קק חשפו את האפשרות של טריפקטה של ​​חורים שחורים סופר-מסיביים באינטראקציה, עם אחד שקיבל כל כך הרבה עומס <a href="https://www.sciencenews.org/article/runaway-black-hole-galaxy-hubble">שהוא נפלט לחלל הבין-גלקטי</a> ( <em>SN: 4/8/23, עמ&#39; 11</em> ) . אבל צוות נפרד מציע שמה שכמה מדענים מכנים חור שחור <a href="https://www.sciencenews.org/article/light-black-hole-spiral-galaxy">נוכל עשוי במקום זאת להיות קצה של גלקסיה</a> . </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="470" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg" alt="תמונה של גלקסיה רחוקה עם שני שקעים המציגה מבט מקרוב על הגלקסיה עצמה ואור רנטגן ורוד מגיע מהקצה שלה" class="wp-image-3125013" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-554x383.jpg 554w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-651x450.jpg 651w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_inline-4-269x186.jpg 269w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3125013">אור הרנטגן (ורוד בשיבוץ) המגיע מקצה גלקסיה במרחק של כ-4.5 מיליארד שנות אור מכדור הארץ יכול להיות חור שחור גדול נודד שנזרק ממרכז הגלקסיה שלו כאשר אותה גלקסיה התמזגה עם גלקסיה גדולה יותר. .</span> <span class="credit wp-credit-3125013">רנטגן: CXC/NASA, UNH, D. LIN <em>ET AL</em> ; אופטי: נאס&quot;א, STSCI</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וולונטרי ממשיך לעקוב אחר כל נוכל מועמד, יחד עם חורים שחורים מוזרים אחרים שהעלו אסטרונומים. כולם צריכים איכשהו להשתלב בהבנה המלאה שלנו של ההיסטוריה של חורים שחורים סופר-מאסיביים, היא אומרת. ושוב, התדירות שבה הם מופיעים בתצפיות יכולה לספק רמזים לתמונה המלאה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם תצפיות מראות שנודדים איטיים יש בשפע, אז התנגשויות ומיזוגים של חורים שחורים גדולים באמת הם נדירים. משוטטים שנעים לאט לא יצרו אינטראקציה עם חורים שחורים אחרים ולכן לא קלטו רעש נוסף ביחס לכוכבים סביבם. הסיפור שהיקום היה מספר לנו הוא שהחורים השחורים הסופר-מאסיביים שאנו רואים היום לא צמחו דרך מיזוגים חוזרים ונשנים אחרי הכל. אבל, אומר וולונטרי, אם יש הרבה חורים שחורים סופר מסיביים שנורים ממרכזי הגלקסיות שלהם לקצוות הרחוקים, אינטראקציות בין חורים שחורים, כולל מיזוגים, חייבות להיות נפוצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם כמה עשרות מועמדים מוזרים בגלקסיות ננסיות ורק כמה מועמדים נוכלים רחוקים שזוהו, התמונה עדיין לא ברורה. מה שאנחנו כן יודעים, מסביר פאן, הוא שהבנת האבולוציה הקוסמית דורשת תחושה טובה של הלידה וההתפתחות של &quot;המגזר האפל&quot; של הגלקסיות - כולל חורים שחורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עוד עדויות תצפיתיות של כדורים מוזרים יעזרו, ואסטרונומים נוספים הצטרפו לחיפוש. בשנת 2021, צוות הכולל את ריינס ומאלורי מולינה מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי <a href="https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/ac1ffa" target="_blank" rel="noopener">דיווח על דרך חדשה לזהות סימנים של חורים שחורים מאסיביים אצל גמדים</a> , במיוחד אם ההמות ניזונות מגז ואבק. הטכניקה מחפשת בגמדים זוהר אדום המופק על ידי סוג יוצא דופן של ברזל. וצוות מדארטמות&#39; דיווח בשנה שעברה שקרני רנטגן בעלות אנרגיה גבוהה מאוד <a href="https://baas.aas.org/pub/2022n3i106p35/release/1" target="_blank" rel="noopener">עשויים גם לחשוף רמות לא ברורות</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מצפה כוכבים עתידי עשויים לסייע גם בציד. מצפה הכוכבים של ורה סי רובין, הממוקם בצ&#39;ילה ומתוכנן להידלק בשנה הבאה, יכול לטאטא את השמים בחיפוש אחר משוטטים. והדור הבא Very Large Array, מצפה רדיו מוצע, יהיה רגיש מספיק כדי לזהות סימנים של חורים שחורים בגלקסיות ננסיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במטרה לזהות התנגשויות של חורים שחורים מאסיביים מאוד, אנטנת החלל לייזר אינטרפרומטר, או LISA, וטלסקופ איינשטיין המוצע עשויים יום אחד להציע רמזים עד כמה אינטראקציות חור שחור קטקליזמיות הן והיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זמן וטכנולוגיה חדשה יגידו. לעת עתה, חורים שחורים מוזרים מעוררים את הדמיון שלנו, ומניעים אותנו לשאול שאלות גדולות ולחשוף ראיות חדשות במרדף אחר הבנה עמוקה יותר של ההיסטוריה הקוסמית. עם כל גילוי לכאורה, אתה לא יכול שלא לתהות: מה עוד מסתתר שם בחוץ? אולי יש עוד מוזרויות שטרם התגלו שיכולות לקשור אותנו ליקום הקדום ביותר, אומר בלוברי, ולחשוף את המקורות הקוסמיים שלנו. אבל רק אם נהיה מוכנים לרדוף אחרי הפגועים והסיפורים שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="181102" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/060323_black-hole_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שוניות אלמוגים מארחות מיליוני חיידקים, וחושפות את המגוון הביולוגי החבוי של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coral-reef-bacteria-microbe-biodiversity<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3125037 </guid><description><![CDATA[A new estimate of microbial life living in Pacific reefs is similar to global counts, suggesting many more microbes call Earth home than thought.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שוניות אלמוגים הן נקודות חמות עבור יותר מדגים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דגים ואלמוגים בשוניות ברחבי האוקיינוס ​​השקט עשויים <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-38500-x" target="_blank" rel="noopener">להכיל כמעט 3 מיליון זנים של חיידקים</a> , כך מדווחים חוקרים ב-1 ביוני ב- <em>Nature Communications</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שמדענים מזלזלים מאוד במיקרוביום של כדור הארץ, אמר המיקרוביולוג פייר גאלנד מאוניברסיטת סורבון בפריז במסיבת עיתונאים ב-31 במאי. הספירה החדשה של חיידקים החיים בשוניות האלמוגים של האוקיינוס ​​השקט לבדה נופלת בהערכות הנוכחיות לגבי המגוון המיקרוביאלי הכולל של כדור הארץ, מה שמרמז על כך שיש יותר חיידקים החיים על פני כדור הארץ באופן אקספוננציאלי ממה שחשבו בעבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שוניות אלמוגים הן בין המערכות האקולוגיות המגוונות ביותר על פני כדור הארץ, וחיידקים הם המפתח לשמירה על בריאות היצורים שובי הלב שחיים שם. חיידקים יכולים לעזור לאלמוגים לקבל את החומרים המזינים הדרושים להם כדי לשרוד או להתגונן מפני מחלות. מנה של פרוביוטיקה עשויה <a href="https://www.sciencenews.org/article/probiotics-lab-coral-heat-stress-death-reef-survival-ocean-warming">להציע הגנה מלחץ חום קטלני</a> ( <em>SN: 8/13/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המגוון הביולוגי של חיידקים אלה השוכנים בשונית אינו ברור. רוב המחקרים בוחנים מינים של בעלי חיים בשטח קטן או מתמקדים במין אחד בלבד. וקשה לעשות סקרים גלובליים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך משלחת טארה פסיפיק מ-2016 עד 2018, גאלנד ועמיתיו ביקרו ב-99 שוניות אלמוגים. בכל אתר הם אספו דגימות מפלנקטון, שלושה מיני אלמוגים ושני מיני דגים, וצברו 5,392 דגימות. לאחר מכן, הצוות סיווג כמה סוגים של חיידקים הם יכולים למצוא בכל דגימה, בהתבסס על הבדלים גנטיים בין חיידקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המילה מין לא ממש עובדת טוב עבור חיידקים&quot;, אומרת ג&#39;ניפר בידל, אקולוגית מיקרוביאלית מאוניברסיטת דלאוור בלוז, שלא הייתה מעורבת במחקר. קשה להשוות מאפיינים פיזיקליים כמו צורה או צבע כדי להפריד בין אורגניזמים קטנים וקשים לראייה למינים שונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ניתוחים גנטיים זיהו יותר מ-540,000 זני חיידקים החיים על שלושת סוגי האורגניזמים. המספר הזה לבדו - מחלק זעיר מבעלי החיים בשונית האוקיינוס ​​השקט - מהווה עד כ-20% מההערכות הנוכחיות של כל החיידקים החיים על פני כדור הארץ, שנעים בין 2.72 מיליון ל-5.44 מיליון. בהתבסס על כמה מינים של דגים ואלמוגים חיים במערב ובמרכז האוקיינוס ​​השקט, שוניות האלמוגים מאותו אוקיינוס ​​לבדו עשויות להכיל לפחות 2.8 מיליון סוגי חיידקים, כך חישב הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גיוון כזה עשוי להיות סוג של &quot;ביטוח אקולוגי&quot; לשוניות, אמר גאלנד. לדוגמה. סוגים מרובים של חיידקים עשויים לעזור לפוליפים באלמוגים באותו אופן, כגון לוודא שהיצורים בוני האלמוגים מקבלים חומר מזין מרכזי. עם כל כך הרבה מגוון, חיידקים מסוימים עשויים בקלות להיות מסוגלים להחליף אחרים שנמצאים בצרות כאשר משהו כמו <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-waves-are-roasting-reefs-some-corals-may-be-resilient">טמפרטורות גבוהות</a> גורם לאוכלוסיית החיידקים להתרסק ( <em>SN: 20/4/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההערכות עדיין עשויות להפחית את המגוון המיקרוביאלי בשוניות האוקיינוס ​​השקט, אומר בידל. קשה לספור משהו שאינו נראה לעין בלתי מזוינת, וכלים מולקולריים להתבוננות בחומר גנטי שוללים לעתים קרובות אורגניזמים שמדענים אינם מודעים להם. &quot;אנחנו תמיד סופרים פחות חיידקים עם השיטות שבהן אנו משתמשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="222171" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/06/053123_eg_coralbacteria_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מדידות של ריקבון רדיואקטיבי מרכזי מקרבות שעון גרעיני למציאות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/radioactive-decay-nuclear-clock-reality<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Thu, 01 Jun 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124997 </guid><description><![CDATA[In a step toward building a nuclear clock, scientists measured light emitted when a special type of thorium nucleus decayed. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רציף היקורי דיקרי, הגרעין הזה יכול ליצור שעון נהדר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגוון מיוחד של היסוד תוריום מארח גרעין אטום שניתן להשתמש בו כדי לשמור על הזמן, אומרים מדענים. לראשונה, חוקרים מדדו סוג של ריקבון של גרעין התוריום הזה שמשחרר חלקיק אור בודד. מדידת האנרגיה המשתחררת בהתפרקות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05894-z#author-information" target="_blank" rel="noopener">מדויקת פי שבעה</a> מהערכות המבוססות על סוגים שונים של דעיכה, כך מדווחים חוקרים ב-25 במאי <em>Nature</em> . מדידת האנרגיה המשופרת יכולה לעורר עבודה לקראת השעון הגרעיני הראשון, שילך בעקבות השעונים האטומיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כבר יש לנו שעונים אטומיים מדהימים שפועלים בצורה מדויקת מאוד&quot;, אומר הפיזיקאי הגרעיני סנדרו קרימר מ-KU Leuven בבלגיה. אותם שעונים אטומיים מבוססים על <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-atomic-clock-most-precise-yet">הפיזיקה של האלקטרונים המקיפים אטום</a> ( <em>SN: 10/5/17</em> ). שעון גרעיני יהיה מבוסס על גרעין האטום. כמה מדענים מאמינים ששעונים גרעיניים יכולים להיות <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-clock-atomic-most-precise-time-physics">אפילו יותר מדויקים משעונים אטומיים</a> , שהם כבר כלים כל כך חזקים שהם משמשים בכל דבר, החל מלווייני GPS ועד ניסויים שבודקים אם חוקי הפיזיקה הבסיסיים מתקיימים ( <em>SN: 6/4/21</em> ) .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטכנולוגיה המבוססת של שעונים אטומיים מבוססת על האופן שבו האלקטרונים של האטום קופצים למצב אנרגיה גבוה יותר. נדרשת תדר ספציפי של אור, עם כמות האנרגיה הנכונה, כדי להתחיל את הקפיצה. התנודה של האור הזה פועלת כמו תקתוק של שעון. שעון גרעיני יתבסס על קפיצות אנרגיה דומות שבוצע על ידי גרעין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לרוב גרעיני האטום יש רמות אנרגיה רחוקות מדי מכדי לאפשר למדענים להפעיל את הזינוק בלייזר - הכרח לבניית שעון. אבל לזן מסוים, או איזוטופ, של תוריום הנקרא תוריום-229 יש שתי רמות אנרגיה קרובות זו לזו באופן יוצא דופן - כ-8 וולט אלקטרונים. ובכל זאת, אף אחד לא הצליח ליזום את הקפיצה בלייזר, מכיוון שגודל פער האנרגיה הזה לא היה ידוע במדויק עד עכשיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרימר ועמיתיו מדדו את האנרגיה שהשתחררה כאשר גרעיני התוריום-229 התפרקו, וקופצו למטה באנרגיה ממצב האנרגיה הגבוה יותר שלו. ראשית, הצוות היה צריך להכניס את תוריום-229 למצב עתיר אנרגיה, אשר נקרא איזומר. אחת הדרכים לעשות זאת היא להתחיל מיסוד אחר שיכול להתפרק לאיזומר התוריום. באמצעות קרן רדיואקטיבית במתקן ISOLDE במעבדת הפיזיקה האירופית CERN ליד ז&#39;נבה, הצוות הטמיע אקטיניום-229 לתוך גבישים של סידן פלואוריד ומגנזיום פלואוריד. האקטיניום-229 התפרק, ויצר את האיזומר תוריום-229.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טכניקה זו עזרה למדענים לעקוף נקודת דביקה. בדרך כלל, תוריום-229 מתפרק באופן שמקשה על מדידת האנרגיה, על ידי העברת האנרגיה שלה לאלקטרון והוצאתו מהאטום. ריקבון שפולט חלקיק של אור, או פוטון, הרבה יותר קל למדוד, אבל זה קורה בדרך כלל רק פעם במיליארד דעיכה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הטבעת התוריום-229 לתוך הגבישים דיכאה את ההתפרקות שקשה יותר למדוד, מה שגרם להתפרקות הפוטון היחיד לשלוט. זה אפשר לחוקרים לזהות את הפוטונים הבודדים מהתפרקות איזומר ולמדוד את האנרגיה שלהם. החוקרים העריכו שלדעיכה הייתה אנרגיה של 8.338 וולט אלקטרונים. נתון זה מתאים למדידות קודמות של כמה רחוקות שתי רמות האנרגיה זה מזה, אבל הוא הרבה יותר מדויק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זוהי אבן דרך שאנשים חיפשו&quot;, אומר פיסיקאי הקוונטים סיימון סטלמר מאוניברסיטת בון בגרמניה, שלא היה מעורב במחקר. טענות קודמות לאיתור סוג זה של ריקבון לא החזיקו מעמד, אומר סטלמר. &quot;נראה שזו התצפית האמיתית והאמיתית הראשונה של ריקבון האיזומר הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיזיקאים עובדים כעת על שימוש בלייזר כדי להתחיל את מעבר האנרגיה, עובר ממצב אנרגיה נמוכה לאיזומר בעל אנרגיה גבוהה יותר, בשלב הבא לקראת יצירת שעון גרעיני. &quot;זה למעשה משהו שאנחנו במעבדה שלנו מנסים לעשות&quot;, אומר הפיזיקאי Ekkehard Peik מהמכון הלאומי למטרולוגיה של גרמניה בבראונשווייג, שלא היה מעורב במחקר החדש. &quot;בגלל זה אנחנו מאוד נרגשים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שעון גרעיני יכול לספק זווית חדשה על תופעות פיזיקה. &quot;זה יהיה מאוד מעניין להשוות בין שעונים אטומיים קונבנציונליים לשעונים גרעיניים, כי הפיזיקה הבסיסית... שונה&quot;, אומר פיק. לדוגמה, שעונים גרעיניים יכולים לחשוף <a href="https://www.sciencenews.org/article/units-measure-are-getting-fundamental-upgrade">שינויים עדינים בקבועים הבסיסיים של הטבע</a> ( <em>SN: 11/2/16</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בונוס נוסף של מעבר לגרעין: השעונים יכולים להיעשות עם גרעינים בתוך חומר מוצק, בניגוד לשעונים אטומיים, שבהם אטומים חייבים להיות תלויים בתוך תא ואקום. זה אומר ששעון גרעיני יכול להיות יציב יותר ולבצע מדידות מהר יותר, אומר קרימר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="484484" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ec_nuclear-clock-photon_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנמלים האלה בונות גבעות קן גבוהות כדי לעזור להראות את הדרך הביתה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ants-build-tall-nest-hills-landmarks<dc:creator><![CDATA[Soumya Sagar]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 15:00:14 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124975 </guid><description><![CDATA[Desert ants living in the harsh, flat salt pans of Tunisia create towering anthills to aid with navigating the near-featureless terrain. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חלק מהנמלים הבינו כיצד להימנע מללכת לאיבוד: בנה גבעות נמלים גבוהות יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים מדבריות שחיות במחבות המלח החמות והשטוחות של תוניסיה מבלות את ימיהן בחיפוש אחר מזון. ריצות מכולת מוצלחות יכולות להרחיק את החרקים עד 1.1 קילומטרים מהקנים שלהם. אז כמה מהנמלים הללו בונות <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)00614-0" target="_blank" rel="noopener">גבעות מתנשאות מעל הקינים שלהן המשמשות כנקודת ציון</a> להנחות את הדרך הביתה, מדווחים חוקרים ב-10 ביולי <em>Current Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מופתעת ומוקסמת מכך שלנמלים יש חדות ראייה במרחקים הנרמזים בעבודה זו&quot;, אומרת האקולוגית ג&#39;ודית ברונשטיין מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, שלא הייתה מעורבת במחקר החדש. זה &quot;מרמז גם שנמלים מעריכות באופן קבוע את המורכבות של בית הגידול המקומי שלהן ומשנות את החלטותיהן על סמך מה שהן מסיקות לגביו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis</em> spp.) משתמשות במערכת ניווט הנקראת שילוב נתיבים, מסתמכות <a href="https://www.sciencenews.org/article/desert-ants-look-sky-rely-memory-navigate-backward">על מיקום השמש וסופרות את צעדיהן</a> כדי לעקוב אחר היכן הן נמצאות ביחס לקן שלהן <em>(SN: 1/19/17</em> ) <em>.</em> אבל מערכת זו הופכת יותר ויותר לא אמינה ככל שהמרחק מהקן גדל. כמו סוגים אחרים של נמלים, גם נמלי המדבר מסתמכות באופן כללי יותר על ראייה וריח. אבל מחבתות המלח העצומות, כמעט חסרות תכונה, נראים כמעט אותו דבר בכל כיוון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הבנו שבכל פעם שהנמלים במחבתות מלח התקרבו לקן שלהן, הן פתאום זיהו את גבעת הקן... ממרחק של כמה מטרים&quot;, אומר מרקוס קנדן, נוירואתולוג במכון מקס פלנק לאקולוגיה כימית בינה, גרמניה. &quot;זה גרם לנו לחשוב שהגבעה מתפקדת כנקודת ציון המגדירה קן.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אז קנדן ועמיתיו לכדו נמלים ( <em>C. fortis</em> ) מקנים באמצע מלחיות ומלאורך קו החוף שלהן. רק לקנים מהפנים של מחבת המלח היו גבעות ברורות, שגובהן יכול להגיע עד 40 סנטימטרים, בעוד שהגבעות בקיני קו החוף היו נמוכות יותר או בקושי ניכרות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="318" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg" alt="שתי תמונות של אזורים חוליים. התמונה משמאל היא צולת נמלים חולית במשטחי המלח השטוחים בתוניסיה ואילו התמונה מימין מציגה את החור של תל נמלים קבור באדמה עם צמחייה ברקע." class="wp-image-3124977" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_inline-330x154.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3124977">נמלים מדבריות ( <em>Cataglyphis</em> <em>fortis</em> ) שחיות בפנים של מחבתות מלח עצומות ושטוחות בתוניסיה בונות גבעות נמלים גבוהות (אחת מוצגת משמאל) שעוזרות לנמלים למצוא את דרכן הביתה. נמלים אחרות מאותו המין שחיות קרוב יותר לאזורים עם יותר נקודות ציון ויזואליות בונות קנים אופייניים יותר ולא בולטים עם חור קטן בלבד לכניסה (מימין).</span> <span class="credit wp-credit-3124977">מ&#39; קנדן</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות הסיר את כל הגבעות והציב את החרקים שנלכדו במרחק מה מהקנים שלהם. נמלים מהפנים של מחבתות המלח נאבקו יותר מנמלי החוף למצוא בית. מכיוון שנמלי החוף היו מיומנות בשימוש בקו החוף להדרכה, הן לא הושפעו באותה מידה מהסרת הגבעה, מסכמים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות רצה לדעת אם הנמלים בונות בכוונה גבעה גבוהה יותר כאשר בסביבתן אין שום ציון דרך גלוי. אז, החוקרים הסירו את הגבעות של 16 קיני מלח והתקינו שני גלילים שחורים בגובה 50 סנטימטרים כל אחד ליד שמונה מהם. שמונת הקנים האחרים נותרו ללא כל עזר חזותי מלאכותי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שלושה ימים גילו החוקרים כי נמלים משבעה מהקנים ללא סיוע בנו מחדש את הגבעות שלהן. אבל נמלים רק משני קינים עם גלילים טרחו לבנות מחדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הנמלים המדבריות האלה כבר סיפרו לנו על שילוב נתיבים ועל ספירת צעדים להתמצאות... אבל העסק הזה של בניית נקודת ציון חזותית משלך, מדהים&quot;, אומר האנטומולוג ג&#39;ון לונגינו מאוניברסיטת יוטה בסולט לייק סיטי, שלא היה מעורב במחקר. &quot;האם הם יושבים לישיבת מועצה כדי להחליט אם הם צריכים ציון דרך גדול יותר? האם זו איכשהו התנהגות מפותחת אצל מין נמלת המדבר האחד הזה?&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעת עתה, לא ברור כיצד מחליטות הנמלים לבנות, או לא לבנות, גבעה. מעניין לציין שבניית קן מבוצעת בדרך כלל על ידי נמלים צעירות יותר שעדיין אינן מחפשות מזון, אומר קנדן, ולא חוו את הקושי למצוא קן בהיעדר גבעה. זה אומר שיש חילופי מידע בין הנמלים הוותיקות המחפשות מזון לבין חבריהן לקן המתחילים, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברונשטיין תוהה גם לגבי הסיכונים בבניית המבנים הגבוהים יותר. סיכונים כאלה &quot;משתמעים מהעובדה שהנמלים לא בונות מבנה כזה במקום שבו אין בו צורך&quot;, היא אומרת. אבל, &quot;לדוגמה, האם זה לא רמז ברור לטורפי נמלים שניתן למצוא שם מזון?&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="184947" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/053023_ss_desert-ants_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> כיצד חיסון ליים חדש לעכברים עשוי להגן על אנשים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-lyme-vaccine-mice-protect-humans<dc:creator><![CDATA[Rebecca Dzombak]]></dc:creator><pubDate> Wed, 31 May 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124923 </guid><description><![CDATA[A vaccine, distributed as pellets, can neutralize Lyme-causing bacteria in wildlife. Scientists hope it will reduce Lyme exposure for people and pets.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>חיסון למלחמה במחלת ליים, עשרות שנים בהתהוות, קיבל אור ירוק זמני ממשרד החקלאות האמריקאי. אבל זה לא בשביל אנשים - זה בשביל עכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון אינו זריקה בגודל מכרסם, אשר לא תעזור לכוון במהירות לאוכלוסיות גדולות. במקום זאת, הוא מצופה על כדורים אכילים נטולי תזונה שעכברים זוללים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון גורם לעכברים לפתח נוגדנים המנטרלים <em>את Borrelia burgdorferi</em> , החיידק שגורם לרוב מקרי מחלת ליים בארה&quot;ב. כאשר קרציות סופגות דם של עכבר מחוסן, הרעיון אומר, הן לא יקבלו זיהום פעיל ולכן לא יכולות להעביר את החיידק לאנשים או לבעלי חיים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עכברים הם כנראה אחד <a href="https://academic.oup.com/jme/article/58/4/1565/6245992" target="_blank" rel="noopener">ממארחי המאגרים</a> החשובים ביותר למחלת ליים&quot;, במיוחד במזרח ארצות הברית, שם מחלת ליים משתוללת, אומר ג&#39;ין טסאו, אקולוגית מחלות באוניברסיטת מישיגן סטייט באיסט לנסינג, שלא היה מעורב בפיתוח התרופה החדשה. תַרכִּיב. מאכסני מאגר הם בעלי חיים עם <em>B. burgdorferi</em><a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-animals-skinks-lyme-disease-united-states-south">בדמם</a> ( <em>SN: 2/5/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לחיסון יש רישיון מותנה, <a href="https://www.prnewswire.com/news-releases/usda-approves-novel-vaccine-against-wildlife-spread-of-the-bacterium-responsible-for-lyme-disease-301818926.html" target="_blank" rel="noopener">שניתן ב-29 באפריל</a> . זה אומר שהוא זמין לפי בקשה על ידי קבוצות כמו סוכנויות בריאות פדרליות ומדינתיות בתנאים מסוימים למשך שנה אחת בערך, עם אפשרות לחידוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המקרה הראשון המתועד היטב של מחלת ליים באדם בארצות הברית היה בשנת 1970. חיסון לבני אדם היה זמין מ-1998 עד 2002, אך הוא הוצא מהשוק עקב ביקוש נמוך של הצרכנים, כנראה קשור לחששות מפני בטיחות החיסון. כמה מחוסנים דיווחו על התפתחות דלקת פרקים, אך מנהל המזון והתרופות האמריקאי לא מצא הבדל משמעותי בבעיות מפרקים בקבוצות מחוסנות לעומת קבוצות ביקורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם החיסונים של העכבר וגם החיסונים האנושיים משתמשים בחלבון בשם OspA, שנמצא על פני השטח של <em>B. burgdorferi,</em> כדי לדרבן ייצור נוגדנים ולמנוע זיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הביולוגית מריה גומס-סולצקי הובילה את הפיתוח המוקדם של החיסון החדש לעכבר. הצוות שלה הפיץ גרסה מוקדמת של החיסון לאזורים בצפון מדינת ניו יורק מ-2007 עד 2011. <em>ל-B.burgdorferi</em> יש מחזור חיים של שנתיים בקרציות. זה וגורמים אחרים פירושם שלוקח זמן לראות ירידה משמעותית בזיהומים, אומר גומס-סולצקי, ממרכז מדעי הבריאות של אוניברסיטת טנסי בממפיס. לאחר שנתיים וחמש שנים של חיסון, החוקרים מצאו כי זיהומי קרציות פחתו <a href="https://academic.oup.com/jid/article/209/12/1972/798577" target="_blank" rel="noopener">ב-23 וב-76 אחוזים</a> , בהתאמה, בהשוואה לאתרי הבקרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החיסון המוקדם הזה השתמש בחיידקי <em>Escherichia coli</em> חיים כדי לספק את החלבון OspA. אבל הגרסה הנוכחית, בעלת אור ירוק, של החיסון משתמשת <em>ב-E. coli</em> לא פעיל. מחקר שנערך בשנת 2020 על החיסון החדש מצא <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10493-019-00458-1" target="_blank" rel="noopener">ירידה של 30 אחוז בשיעור הקרציות הנגועות</a> באזורי מגורים לאחר שנתיים, בהשוואה לאתרי הביקורת. כמה מחברי מחקר זה עובדים עבור US Biologic, החברה Gomes-Solecki שייסדה יחד כדי לפתח את החיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;החיסון שיש להם עובד, אבל הוא לא מרהיב&quot; מבחינת קצב הפחתת הקרציות הנגועות <em>ב-B.burgdorferi</em> , אומר סם טלפורד השלישי, אפידמיולוג מאוניברסיטת טאפטס במדפורד, מסצ&#39;וסטס, שהיה מעורב בפיתוח המחלה. חיסון אנושי והוביל מחקר בשנות ה-90 לחיסון עכברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים אכילים המיועדים למארחים עבדו היטב עבור מחלות ומינים אחרים. לדוגמה, חיסון כלבי ערבה נגד המגפה <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28643091/" target="_blank" rel="noopener">הפחית</a> את רמות המחלה. לעת עתה, נותר לראות אם חיסון עכברים יגרום לסיכוני ליים נמוך יותר עבור בני אדם. &quot;עם מחקרים נוספים עם יציאת המוצר... נראה עוד נתונים על מידת היעילות שלו&quot;, אומר טלפורד. &quot;זה בהחלט צעד בכיוון הנכון.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים חוקרים גישות רבות <a href="https://www.sciencenews.org/article/ticks-here-stay-scientists-finding-ways-outsmart-bloodsuckers">לשליטה במחלת ליים</a> , כולל עכברים מהונדסים גנטית המייצרים נוגדנים <em>מסוג B. burgdorferi</em> ללא צורך בחיסון ( <em>SN: 8/9/17</em> ). צאו וטלפורד חוקרים כיצד להגביל את אוכלוסיות הקרציות על ידי שליטה במספר הצבאים. וחיסון חדש לבני אדם נמצא <a href="https://www.pfizer.com/news/press-release/press-release-detail/pfizer-and-valneva-initiate-phase-3-study-lyme-disease" target="_blank" rel="noopener">בשלב מאוחר של בדיקות</a> בכמה אלפי אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיסונים המכוונים למארחי חיות בר יישארו כלי אחד מני רבים לניהול החשיפה למחלת ליים, אומרים החוקרים. להתקלח לאחר שהייה באזורים עם קרציות, ללבוש שרוולים ארוכים ומכנסיים ולבצע בדיקות קרציות עדיין יהיו חשובות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו חייבים להמשיך להיות ערניים&quot;, אומר גומס-סולצקי.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="306635" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_bd_lyme-vaccine-mice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> מחשבים קוונטיים קלעו &#39;כלים&#39;, חלקיקים שחיפשו זמן רב עם זיכרון</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/quantum-computers-braided-anyons-quasiparticles-memory<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 30 May 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Quantum Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3124874 </guid><description><![CDATA[Particle-like quantum states called non-abelian anyons remember being swapped and could be useful for protecting information in quantum computers. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>מישהו, מישהו?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יצרו עצמים מוזרים דמויי חלקיקים הנקראים מיונים לא-אבלים. ניתן &quot;לקלוע&quot; את החלקיקים המבוקשים הללו, כלומר ניתן להזיז אותם זה סביב זה ולשמור על זיכרון של ההחלפה ההיא, בדומה לאופן שבו קוקו קלוע שומר תיעוד של הסדר שבו חוטים חוצים זה את זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שני צוותים עצמאיים - האחד בראשות חוקרים בגוגל, והשני על ידי חוקרים בחברת המחשוב הקוונטי Quantinuum - דיווחו על יצירת וקליעת גרסאות של כלים אלה באמצעות מחשבים קוונטיים. התוצאות של Google ו-Quantinuum, בהתאמה, שדווחו <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-05954-4" target="_blank" rel="noopener">ב-11 במאי ב- <em>Nature</em></a> וב <a href="https://arxiv.org/abs/2305.03766" target="_blank" rel="noopener">-9 במאי ב-arXiv.org</a> , יכולות לעזור למדענים לבנות מחשבים קוונטיים שעמידים בפני השגיאות שמרעידות את המכונות כרגע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים לא-אבליים מתריסים לאינטואיציה המקובלת לגבי מה שקורה לחפצים שמחליפים מיקומים. דמיינו את משחק הרחוב עם כוסות וכדורים, שבו שחקן מחליף כוסות זהות קדימה ואחורה. אם לא הייתם עוקבים מקרוב, לעולם לא הייתם יודעים אם שני כוסות הועברו אחד סביב השני ובחזרה למקומם המקורי. בעולם הקוונטי, זה לא תמיד כך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;צפי שיש את החלקיק המטורף הזה שבו, אם מחליפים אותם אחד סביב השני בזמן שעיניים עצומות, אתה באמת יכול לדעת לאחר מעשה&quot;, אומר הפיזיקאי טרונד אנדרסן מ-Google Quantum AI בסנטה ברברה, קליפורניה. נוגד את השכל הישר שלנו, וזה נראה מטורף&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקיקים בעולם התלת-ממד הרגיל שלנו לא יכולים לעשות את טריק הקסם הזה. אבל כאשר חלקיקים מוגבלים לשני ממדים בלבד, הכללים משתנים. בעוד שלמדענים אין יקום דו-ממדי בו יוכלו לחקור חלקיקים, הם יכולים לתמרן חומרים או מחשבים קוונטיים כדי להפגין התנהגות כמו זו של חלקיקים שחיים בשני מימדים, וליצור עצמים הידועים כקוואזי-חלקיקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל החלקיקים התת-אטומיים הבסיסיים מתחלקים לשתי מחלקות, בהתבסס על האופן שבו חלקיקים זהים מכל סוג מתנהגים כשהם מתחלפים. הם או פרמיונים, מחלקה הכוללת אלקטרונים וחלקיקים אחרים המרכיבים את החומר, או בוזונים, הכוללים חלקיקי אור המכונים פוטונים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בשני מימדים, יש אפשרות נוספת: כל אחד. עבור בוזונים או פרמיונים, החלפת חלקיקים זהים קדימה ואחורה או הזזתם זה סביב זה לא יכולה להיות בעלת השפעה ניתנת למדידה. לכל אחד, זה יכול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-90, מדענים הבינו שניתן להשתמש בגרסה ספציפית של כליון, הנקראת כליון לא-אבלית, לבניית מחשבים קוונטיים שעשויים להגן על מידע קוונטי שביר, אשר נדפק בקלות על ידי הפרעות דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מסיבות בסיסיות כל האנשים האלה היו מאוד מרגשים, ומסיבות מעשיות אנשים מקווים שהם עשויים להיות שימושיים&quot;, אומר הפיזיקאי התיאורטי מייסאם בארקשלי מאוניברסיטת מרילנד בקולג&#39; פארק, שלא היה מעורב באף אחד מהמחקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של גוגל יצר את הכלים באמצעות מחשב קוונטי מוליך-על, שבו הסיביות הקוונטיות, או הקיוביטים, עשויים מחומר שמוליך חשמל ללא התנגדות. המחקר של Quantinuum, שטרם זכה לביקורת עמיתים, מבוסס על מחשב קוונטי שהקווביטים שלו מורכבים מאטומים כלואים, טעונים חשמלית, של איטרביום ובריום. בשני המקרים, מדענים עשו מניפולציות על הקיוביטים כדי ליצור את ה-Anyonים ולהזיז אותם, והדגימו שינוי מדיד לאחר קלוע ה-Anyon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יצרו וקלעו בעבר סוג פחות אקזוטי של anyon, הנקרא <a href="https://www.sciencenews.org/article/physicists-braided-quasi-particles-anyons">anyon אבליאן</a> , בתוך שכבה דו-ממדית של חומר מוצק ( <em>SN: 7/9/20</em> ). ופיזיקאים רבים מחפשים באופן דומה חומר מוצק שעשוי לארח את הטיפוס הלא-אבלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקרים החדשים יוצרים מצבים לא-אבליים בתוך קיוביטים בתוך מחשב קוונטי, וזה שונה מהותית, אומר ברקשלי. &quot;אתה סוג של יצירה סינתטית של המדינה לרגע חולף.&quot; זה אומר שאין לו את כל התכונות שיהיו לכל אחד בתוך חומר מוצק, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשני המקרים, יש לעשות הרבה יותר עבודה לפני שכל אחד יוכל ליצור מחשבים קוונטיים חזקים ועמידים בפני שגיאות. המחקר של גוגל, במיוחד, מייצר כל אחד שדומה לדג מחוץ למים. זה לא-אבל בתוך מסגרת אבלית שגורה יותר. זה אומר שאותם אנשים עשויים לא להיות חזקים עבור מחשוב קוונטי, אומר ברקשלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא הכל עניין של שימושיות מעשית. הוכחה שאדם לא-אבל באמת קיימים היא חשובה ביסודה, אומר הנריק דרייר של Quantinuum, פיזיקאי במינכן. זה &quot;מאשר שכללי מכניקת הקוונטים חלים באופן שחשבנו שהם יחולו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1335353" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/05/052323_ev_anyons_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>