<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 26 בספטמבר 2023 20:43:38 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> גלקסיית &#39;טבעת הקוטב&#39; הזו נראית כמו עין. אחרים עשויים להסתתר לעין</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/polar-ring-galaxies-eye-wallaby-space<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Wed, 27 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131757 </guid><description><![CDATA[New images of two galaxies reveal what look like rarely seen rings of hydrogen gas nearly perpendicular to the galaxies’ starry disks.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה גדול. זה יפה. זה נראה קצת כמו עין סאורון נוצצת, זרועת כוכבים, מעט מרוממת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי הגלקסיה NGC 4632, ותמונות חדשות של טלסקופ רדיו מצביעות על כך <a href="https://academic.oup.com/mnras/article-abstract/525/3/4663/7264229" target="_blank" rel="noopener">שהיא מציגה &quot;טבעת קוטבית&quot; נדירה</a> - הילה של בעיקר גז מימן המוטה כ-90 מעלות ממישור הדיסק של הגלקסיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבנים מרהיבים אלה, שיכולים להכיל גם אבק וכוכבים, נחשבים כמקיפים רק כ-1 מכל 1,000 גלקסיות. אבל כעת נראה שרבים נוספים - אולי פי 30 - יכולים להסתתר לעין, חוקרים מדווחים <em>בהודעות החודשיות של נובמבר של האגודה האסטרונומית המלכותית</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המשמעות תהיה שיש טונות של דברים כאלה בחוץ, המתחפשים לגלקסיות רגילות&quot;, אומר האסטרונום רונלד בוטה מאוניברסיטת אלבמה בטוסקלוסה, שלא היה מעורב במחקר החדש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אסטרונומים עדיין מתמיהים כיצד לגלקסיות כלשהן יש בכלל טבעות קוטב. אבל חושבים שהם נוצרים כאשר הגלקסיות גדלות, או על ידי התנגשות בגלקסיות אחרות או על ידי בליעת גז.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הטבעות נותנות לנו רמזים כיצד [גלקסיות] יכולות לגדול ולהתפתח&quot;, אומר האסטרונום נתן דג מאוניברסיטת קווינס בקינגסטון, קנדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דג ועמיתיו הבחינו במבנה דמוי הטבעת סביב NGC 4632 - ואחד מקיף גלקסיה אחרת, NGC 6156 - בנתונים מסקר WALLABY, פרויקט שסורק חצי מהשמיים הדרומיים עם טלסקופ הרדיו ASKAP במערב אוסטרליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה מפתיע אותך מיד, היי, תראה, קורה כאן משהו מצחיק שנראה כמו טבעת,&quot; אומר דג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה יכול להיות קשה להבחין בין טבעות לדיסקות גלקטיות מעוותות, תלוי איך הגלקסיות מכוונות ביחס לכדור הארץ. אז הצוות השתמש בהדמיות של מציאות מדומה כדי לעזור להבחין בין הדיסקים של הגלקסיות לטבעות הפוטנציאליות, והשווה את הנתונים האמיתיים עם תצפיות מדומה של טבעות קוטב מושלמות שנצפו בזוויות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המדענים מדווחים כי המבנים המדהימים ששתי הגלקסיות מציגות הם אכן כנראה טבעות קוטב, כאשר הטבעת של NGC 4632 משתרעת על פני כ-60,000 שנות אור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולשניים האלה אולי יש הרבה חברה. העובדה שהצוות כבר הבחין בשתי טבעות קוטב פוטנציאליות ב-592 הגלקסיות הנכללות בחלקים הראשונים של נתוני WALLABY מעידה על כך שהערכות קודמות של התדירות של מבנים כאלה היו נמוכות מדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסימולציות של הצוות, שבדקו כיצד נראות גלקסיות טבעת קוטב לטלסקופים כשהן נראות בזוויות שונות, מצביעות על מסקנה דומה. בסך הכל, התצפיות והסימולציות מצביעות על כך שגם 3% מהגלקסיות הסמוכות יכלו להתעלם מהטבעות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרי המאמצים המשולבים הללו הוא תמונה מורכבת בולטת של הדיסק הכוכבי של NGC 4632, הנצפה באור נראה, וזוהר הרדיו של הילת המימן שלו. מימן פולט בעיקר אור רדיו, כך שהמבנה אינו נראה בתמונות האור הנראה של הגלקסיה שצולמו בעבר על ידי טלסקופ סובארו בהוואי. טלסקופים גדולים יותר שמסתכלים מקרוב, אומר דג, עשויים להבחין גם בכוכבים בהילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הודות לסקרים גדולים כמו WALLABY, אומר דג, &quot;אנחנו נמצאים בעידן שבו אנחנו יכולים לגלות את אלה ולהבין את הטבעות בצורה שמעולם לא הצלחנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="2013861" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_ec_polar_ring_galaxy_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ראית את ביגפוט או את מפלצת לוך נס? הנתונים מראים שהסיכויים נמוכים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/bigfoot-loch-ness-monster-data-pseudoscience<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Tue, 26 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131684 </guid><description><![CDATA[Floe Foxon is a data scientist by day. But in his free time, he applies his skills to astronomy, cryptology and sightings of mythical creatures. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>היו מל&quot;טים, היו סירות. היו צופים ביבשה והידרופון שהאזינו לקולות חשודים מתחת למים. במה שהיה אולי החיפוש הגדול ביותר מסוגו מזה 50 שנה, המוני אנשים התאספו הקיץ בסקוטלנד כדי לחפש כל סימן של יצור אגדי: מפלצת לוך נס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט 6,000 קילומטרים משם, מדען הנתונים פלו פוקסון שלח אימייל למארגני האירוע ואיחל להם בהצלחה. &quot;אני בטוח שזה הולך להיות סוף שבוע מהנה,&quot; אמר. פוקסון לא הצטרף אליהם, אבל מהמשרד הביתי שלו בפיטסבורג, הוא בחן את הידע של נסי בדרכו שלו - בסטטיסטיקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולי פרסם פוקסון מחקר על <a href="https://xbio.jmir.org/2023/1/e49063" target="_blank" rel="noopener">ההסתברות למצוא צלופח ענק בלוך</a> , אחת מני רבות של השערות לתצפיות במפלצת הים בעלת הקומה. התשובה: בעצם אפס. אפילו הסיכוי למצוא צלופח באורך 1 מטר נמוך, בערך 1 ל-50,000, כך דיווח Foxon ב- <em>JMIRx Bio</em> . אבל ברגע שאתה מתארך הרבה יותר מזה - לתוך טריטוריית צלופח בגודל מפלצת - ההסתברות צונחת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אל תקראו לפוקסון כמחסל מיתוסים או מופרך. &quot;ממש לא&quot;, הוא אומר. &quot;אני חושב שאתה צריך לגשת לדברים האלה בראש פתוח ולתת לנתונים להשפיע על קבלת ההחלטות שלך.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמפלצות כבשו את דמיונו של פוקסון, הרקע שלו הוא בפיזיקה, וביום, הוא מנתח נתונים בחברת ייעוץ בריאות. בזמנו הפנוי הוא מרחף בתחומי מדע רחוקים, כולל אסטרונומיה, פליאונטולוגיה וקריפטולוגיה, חקר הצפנים. &quot;כשאתה לומד מדעי נתונים&quot;, אומר פוקסון, &quot;אתה מגלה שניתן ליישם את זה על פחות או יותר כל דבר.&quot; אפילו מפלצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לצורך מחקרו של נסי, פוקסון ניתח את התפוצה ההמונית של צלופחים שנלכדו בלוך נס ומקווי מים מתוקים אחרים באירופה. הוא המיר את הנתונים האלה לאורך צלופחים ואז חישב את הסיכויים למצוא צלופחים בגדלים שונים. ובמחקר מפלצות נפרד שפורסם באינטרנט ב-20 ביולי ב-biorXiv.org, פוקסון בחן נתונים על תצפיות ביג פוט ואוכלוסיות דובים שחורים ברחבי ארצות הברית וקנדה. ככל שמספר <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.01.14.524058v4.full" target="_blank" rel="noopener">הדובים השחורים באזור עולה, תצפיות ביגפוט נוטות לעלות גם כן</a> , הוא מצא. עם זאת, זה לא אומר לך אם ביגפוט אמיתי, אומר פוקסון. &quot;אי אפשר לענות על שאלה כזו בלי דגימה.&quot; במקום זאת, הוא חושב על זה מנקודת מבט של הסתברות. אם אתה חושב שראית סקוואט, הוא אומר, זה כנראה רק דוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אנשים הטוענים להצצה של ביגפוט או חיות יוצאות דופן אחרות כנראה אינם מתיחה, אומר פוקסון. &quot;רוב האנשים מאוד רציניים וישרים לגבי חוויה שהם לא יכולים להסביר באופן אישי.&quot; הוא חושב שמדענים צריכים להקשיב להם ולקחת אותם ברצינות. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="391" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline.jpg" alt="תמונה משנת 1967 כביכול מציגה את ביגפוט." class="wp-image-3131689" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline-666x383.jpg 666w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_inline-323x186.jpg 323w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131689">דובים שחורים עשויים להסביר הרבה תצפיות כביכול של ביגפוט. תמונה זו מתארת ​​את היצור לכאורה מצילומים שצולמו בשנת 1967.</span> <span class="credit wp-credit-3131689">רוג&#39;ר פטרסון ורוברט גימלין, ויקימדיה</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מעל ראשו, פוקסון יכול לקשקש שמות של אטרקציות על-טבעיות בהן ביקר ברחבי העולם, ממוזיאון קוריוז בלונדון ועד למוזיאון המפלצות של פלטוודס בסאטון, וו.וי. הוא אפילו שייט על לוך נס (אם כי אין סימן לנסי).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פוקסון מחשיב את מחקרו על מפלצות ים, סקוואטצ&#39;ים ויצורים מיתיים אחרים זואולוגיה עממית. הוא מתאר את התחום כצומת בין זואולוגיה לידע ילידי של בעלי חיים בפולקלור. למרות שלעבודתו של פוקסון יש שורשים בקריפטוזואולוגיה, שפעם השתמשה בכלים של המדע כדי לחקור חיות מסתוריות, תחום זה &quot;הוצף על ידי הרבה פסאודו-מדע&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, לא כל כך המפלצות דחפו את השדה לשוליים. פוקסון, למשל, חוקר כל מיני יצורים מסתוריים, כולל נחשים ענקיים וחיית מים היפותטית המכונה צ&#39;מפי, שדווח כי היא חיה באגם שמפליין בצפון אמריקה. אבל החיפוש שלו אחר תשובות נוקט בגישה מדעית למהדרין המסתמכת על שיטות מתמטיות מבוססות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה לא מה שאתה לומד, זה איך אתה לומד את זה,&quot; אומר צ&#39;ארלס פקסטון, סטטיסטיקאי וביולוגי דגים באוניברסיטת סנט אנדרוס בסקוטלנד שפרסם מאמרים על מפלצת לוך נס. ובכל זאת, כשאנשים מגלים מה פקסטון חוקר, יש המניחים שהוא פסאודו-מדען. &quot;זה די מתסכל, למעשה,&quot; הוא אומר. &quot;שיטות המדע יכולות להיות בשימוש נרחב יותר ממה שאנשים עשויים לחשוב.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר האחרון של פוקסון, שפורסם באינטרנט ב-8 באוגוסט באתר biorxiv.org, משתמש בשיטה סטטיסטית כדי <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.08.07.552261v1.full" target="_blank" rel="noopener">לבחון תצפיות של עדי ראייה של ציפור שנכחדה ארוכה, המואה הניו זילנדית (Dinornithiformes)</a> . אף על פי שמדענים חושבים שהציפור דמוית היען נכחדה לפני מאות שנים, אנשים דיווחו שראו מואה לאחרונה בשנות ה-90. בניתוח שהביא בחשבון את המהימנות של 97 תצפיות מואה נפרדות, פוקסון העריך שהמואה כנראה נכחדה עד 1770.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מאוד מאוכזב מכל הממצאים שלי&quot;, אומר פוקסון בצחוק. &quot;הלוואי שהיה צלופח ענק בלוך נס&quot;, או מפלצת שעירה דמוית קוף ביערות צפון אמריקה או מואה שחיה בזמנים המודרניים, הוא אומר. אבל &quot;נראה שיש סבירות מאוד מאוד נמוכה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="726979" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091823_mr_folk_zoology_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> אסטרונומים קוראים לשנות את שמות העננים המגלן</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/astronomers-renaming-magellanic-clouds<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Tue, 26 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131772 </guid><description><![CDATA[Explorer Ferdinand Magellan is not a fitting namesake for the pair of satellite galaxies of the Milky Way, a group of scientists argues.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>לשמות יש משמעות, במיוחד כשהם כתובים בכוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצת אסטרונומים מתלכדת סביב רעיון לשנות את שמם של שני שכנים של שביל החלב, הענן המגלן הגדול והקטן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלקסיות הלוויין, הנקראות על שם החוקר פרדיננד מגלן, נראות בעין בלתי מזוינת מחצי הכדור הדרומי. אבל שמו של מגלן אינו מתאים, טוענים האסטרונומית מיה דה לוס רייס ועמיתיה. מנהיג <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-circling-globe-has-evolved-500-years-since-magellan-voyage">המשלחת הראשונה שהצליחה להקיף את הגלובוס</a> , מגלן שיעבד והרג אנשים ילידים שנתקלו בהם במסע, שיצא מספרד בשנת 1519 ( <em>SN: 17/9/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מכיוון שאנחנו קוראים לדברים בשמי הלילה, ששייכים לכולם, אנחנו חושבים שחשוב שיהיו שמות המשקפים את כל האנושות&quot;, אומר דה לוס רייס, ממכללת אמהרסט במסצ&#39;וסטס. היא <a href="https://physics.aps.org/articles/v16/152" target="_blank" rel="noopener">קוראת לשינוי השם</a> במאמר דעה שפורסם ב-12 בספטמבר <em>בפיזיקה</em> . המסע של מגלן עזר לסלול את הדרך לקולוניאליזם הספרדי בדרום אמריקה, גואם והפיליפינים, אומר דה לוס רייס, שהוא פיליפיני אמריקאי. &quot;אנשים רבים רואים במגלן נבל בפיליפינים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העננים המגלן מתנשאים לגדולים בתחום האסטרונומיה. הן גלקסיות עצמאיות, אך קרובות מספיק כדי שאסטרונומים <a href="https://www.sciencenews.org/article/magellanic-clouds-star-formation-birth-galaxy">יוכלו לצפות בכוכבים הבודדים</a> שבתוכם ( <em>SN: 4/1/22</em> ). &quot;העננים המגלן הם המעבדה המדהימה הזו לראות דברים מקרוב ואישי&quot;, אומרת האסטרונומית סאלי אוי מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור, תומכת בשינוי השם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מגלן לא היה אסטרונום. העננים צוינו על ידי חבר משלחתו, אך הם כבר היו מוכרים לתרבויות רבות בחצי הכדור הדרומי, ואף למגלי ארצות אירופיים קודמים. &quot;זה לא הגיוני לקרוא להם על שם אדם אחד, שלא לדבר על אדם שמעולם לא למד אותם&quot;, אומרת האסטרונומית גורטינה בסלה מאוניברסיטת אריזונה בטוסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגלקסיות מוכרות מדעית בשמו של מגלן <a href="https://arxiv.org/abs/2009.04973" target="_blank" rel="noopener">רק מסוף המאה ה-19</a> - הרבה לאחר מסעו של מגלן. החוקרים טוענים שזו רק סתימה בהיסטוריה של האסטרונומיה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"><a></a> יותר מ-100 אסטרונומים הביעו עניין בקמפיין, המעוגן על ידי קבוצת ליבה של כ-50, אומר דה לוס רייס. הקבוצה שואפת להביא את ההצעה לאיגוד האסטרונומי הבינלאומי, בתקווה לערוך בסופו של דבר הצבעה על שינוי השם. תחומי מדע אחרים עוברים דיונים דומים, כאשר קבוצות של חוקרים <a href="https://www.sciencenews.org/article/racism-common-animal-names">לוחצות לשנות שמות פוגעניים עבור צמחים ובעלי חיים מסוימים</a> , למשל ( <em>SN: 25/8/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האסטרונומים מנסים כעת שמות חדשים. הצעה פופולרית אחת היא לקרוא להם &quot;העננים החלביים&quot;. זה ישמור על ראשי התיבות הנפוצים, LMC ו-SMC. וזה ישקף את הקשר של הגלקסיות למשהו הרבה יותר גדול מכל אדם אחד - שביל החלב.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_ec_magellanic_clouds_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="238668" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092223_ec_magellanic_clouds_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה כמה אנשים נגועים בנגיף הקורונה עשויים לנשוף</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/coronavirus-infected-covid-19-exhale<dc:creator><![CDATA[Saima S. Iqbal]]></dc:creator><pubDate> Mon, 25 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131748 </guid><description><![CDATA[Just breathing naturally can lead people with COVID-19 to emit dozens of copies of viral RNA a minute and that can persist for eight days, a study finds.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הנגיף שגורם ל-COVID-19 מתפשט באוויר. אבל כמה אנשים נושמים וירוסים במהלך ההדבקה אינה מוגדרת היטב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להצמיד את המספרים, חוקר הריח גרגורי ליין ועמיתיו ניתחו למעלה מ-300 דגימות נשימה מ-43 אנשים עם COVID-19, בעקבותיהם במשך כמעט שלושה שבועות. הרמות השתנו בין ובתוך אנשים, אבל חלק מהאנשים משילים הרבה, ומשחררים יותר מ-800 עותקים של RNA ויראלי בדקה לפעמים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בממוצע, <a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.09.06.23295138v1.full" target="_blank" rel="noopener">המשתתפים נשפו 80 עותקים לדקה</a> במשך שמונה ימים שלמים לאחר שהחלו הסימפטומים, כך מדווח הצוות ב-8 בספטמבר ב-preprint שפורסם ב-medRxiv.org. רק לאחר נקודה זו ירדו החלקיקים הנגיפים לרמות כמעט בלתי ניתנות לזיהוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ליין, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן פיינברג בשיקגו, ועמיתיו עדיין צריכים לאשר איזה אחוז מה-RNA הנגיפי הננשף הזה מגיע מוירוסים שעדיין יכולים להתרבות בגוף של אדם אחר. ומדענים עדיין לא יודעים כמה נגיף נדרש לזיהום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל, בהתבסס על הנתונים החדשים, הצוות מעריך ששפך גבוה עלול לנשוף מספיק וירוס כדי להדביק מישהו בחלל סגור תוך כ-20 שניות, מה שהופך אפילו נסיעה במעלית למסוכנת. עם נשירה ממוצעת, ההדבקה יכולה להימשך קצת פחות מארבע דקות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר החדש, שיתפרסם ב- <em>eLife</em> , מספק מידע רב ערך שגם מחקרי משטח האף וגם <a href="https://www.sciencenews.org/article/new-device-detect-coronavirus-air">ניסויי אירוסול חד-פעמיים</a> אינם יכולים, אומרת חוקרת מחלות זיהומיות קריסטן קולמן ( <em>SN: 7/16/23</em> ). ספוגיות מדגימות רק חלק אחד של דרכי הנשימה. וניסויי אירוסול רבים מודדים את כמות<a href="https://www.sciencenews.org/article/covid-coronavirus-aerosol-droplets-airborne-evolution">הווירוסים שאנשים פולטים בזמן דיבור, שירה או קריאה בקול</a> , כמו גם בזמן נשימה, בנקודה אחת בלבד במהלך ההדבקה <em>(SN: 08/17/21)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של ליין הגה כלי פשוט וזול - בעצם פיית פלסטיק המחוברת לצינור סגור - שהמשתתפים לקחו איתם הביתה ונשמו לתוכו במשך 10 דקות בכל פעם. זה אפשר לצוות לאסוף בקלות דגימות על פני תקופה ממושכת ולעקוב אחר האופן שבו הפליטות השתנו במהלך ההדבקה. אבל הכלי המאולתר חסר את הדיוק של מכונות מתקדמות במעבדות ובבתי חולים, אומר קולמן, מבית הספר לבריאות הציבור של אוניברסיטת מרילנד בקולג&#39; פארק. אפילו העלייה של 876 עותקי RNA ויראלי לדקה שנראתה במחקר החדש עשויה להיות הערכת חסר בכמה סדרי גודל, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר החדש, אלו שדיווחו על תסמינים חמורים יותר נטו לפלוט יותר וירוסים. עם זאת, אפילו אנשים אסימפטומטיים או אנשים עם מקרים קלים נשפו החוצה כמויות ניכרות של RNA ויראלי. גם אנשים מחוסנים וגם לא מחוסנים נשפו רמות דומות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכז האמריקאי לבקרת מחלות ומניעתן ממליץ כעת לאנשים החולים באורח קל או א-סימפטומטי לבודד לפחות חמישה ימים ולאחר מכן להסתיר חמישה ימים נוספים. ליין היה מציע עצות שונות: &quot;אם החברים או המשפחה שלי היו שואלים אותי, הייתי אומר שאתה צריך לבודד עד היום השמיני.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_si_covid-transmission_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="48432" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091923_si_covid-transmission_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;הרגע השביר שלנו&#39; מוצא שיעורים מודרניים בהיסטוריה של האקלים של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fragile-moment-book-earth-history-climate<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Mon, 25 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131400 </guid><description><![CDATA[Michael Mann’s latest book, Our Fragile Moment, looks through Earth’s history to understand the current climate crisis.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781541702899" target="_blank" rel="noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-247x383.jpg" alt="" class="wp-image-3131402" width="185" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-247x383.jpg 247w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-290x450.jpg 290w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-120x186.jpg 120w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-374x580.jpg 374w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline-501x776.jpg 501w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 185px) 100vw, 185px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781541702899" target="_blank" rel="noopener">הרגע השביר שלנו</a><br> <em>מייקל מאן</em><br> <em>Public Affairs, $30</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני יותר מארבעה אלפי שנים, בימיה האחרונים של האימפריה האכדית במסופוטמיה, בצורת שטפה את האזור, שפקדה אדמות רחוקות כמו יוון ומה שהיא כיום פקיסטן. ככל הנראה מונע על ידי התפרצות של הר געש מרוחק, האקלים המתייבש הרס את החקלאות המקומית. טקסט עכשווי, <em>&quot;קללת אכד&quot;</em> , ציין כי &quot;שטחי העיבוד הגדולים לא הניבו תבואה... המטעים המושקים לא הניבו סירופ או יין, עננים עבים לא ירדו גשם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשאדמות חקלאיות ששגשגו פעם קרסו בחלק הצפוני של האימפריה, אנשים ברחו דרומה. תגובת האכדים הדרומיים? בנו חומה באורך של יותר מ-150 קילומטרים בין נהרות החידקל והפרת, חוסמת כניסה לכל מהגרים. זמן קצר לאחר מכן, האימפריה הראשונה של ההיסטוריה התפוררה, מתה מצמא בערש הציוויליזציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכות אקלים ותרבויות יציבות רק עד נקודה מסוימת. ברגע <em>השביר שלנו</em> , מדען האקלים מייקל מאן מזכיר לנו שהיום אנחנו פורצים את הגבולות של שניהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בספר, מאן מסתכל אחורה על פרקים של שינויי אקלים עולמיים ב-4.5 מיליארד השנים האחרונות, מתקופות של חום קטלני ועד שממה של קרח נרחב. בכל מקרה, הוא מפיק לקחים על מה שקורה לכדור הארץ בתקופות של שינוי אקלים. לפעמים, התוצאה היא <a href="https://www.sciencenews.org/article/volcanic-activity-convicted-permian-extinction">הכחדות המוניות דרמטיות</a> או תהפוכות גיאולוגיות ( <em>SN: 28/8/15</em> ). פעמים אחרות, כמו אצל האכדים, זו קריסה חברתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת האקלים של כדור הארץ כוללת כוחות ויסות הנוטים לחצץ נגד שינויים קטנים באקלים; כיפות קרח ועננים נמוכים מחזירים את אור השמש ועוזרים לקרר את כדור הארץ, למשל. אבל אם נדחף רחוק מדי, כוחות הוויסות עלולים להיות מוצפים, ולגרום לאקלים לצאת משליטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה היה המקרה לפני 55 מיליון שנה. כאשר מערך קבוע של התפרצויות געשיות פלט פחמן דו חמצני לאוויר, כדור הארץ התחמם. ייתכן שהחום תרם לעננים דקים יותר ופחות מחזירי אור. זה בתורו היה עושה את כוכב הלכת חם עוד יותר. בסופו של דבר, העננים הנמוכים נעלמו, והטמפרטורות העולמיות הממוצעות זינקו ל-32° צלזיוס (90° פרנהייט) במה שמכונה <a href="https://www.sciencenews.org/article/eocene-temperature-spike-caused-half-much-co2-once-thought">חממה כדור הארץ</a> ( <em>SN: 11/3/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כיום, עם פליטת גזי חממה בלתי מבוקרת, אנו עשויים להתמודד עם ספירלה דומה, אם כי פחות מחממת, עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/greenland-hinterlands-leaking-ice">היעלמות כיפות הקרח המשקפות שלנו</a> ( <em>SN: 11/9/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מה שמייחד את שינוי האקלים הנוכחי הוא המקור שלו - המין האנושי - והיכולת שלנו לעצור אותם. זוהי תועלת ייחודית לאקלים המשתנה שלנו. זה בא עם האשמה, אבל זה בא גם עם סוכנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הסוכנות הזו היא מקור חשוב לתקווה עבור מאן. כיפות קרח נמסות עלולה להעלות את פני הים ולעקור כ-40% מהאוכלוסייה העולמית. <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-deadly-extreme-temperature-predictions-already-here">חום עולה עלול להפוך חלקי כדור הארץ לבלתי ראויים למגורים</a> ( <em>SN: 5/8/20</em> ). אבל אם נפעל, נוכל לשמר עולם שנראה מאוד כמו שלנו. הגבול אינו גיאולוגי או אפילו טכנולוגי, טוען מאן; זה פוליטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות הנושאים מרחיקי הלכת מאן טווה לאורך הספר, אולי זה לא מתאים לכולם. יש נטייה אקדמית חזקה לכתיבה, שנשענת מאוד על ז&#39;רגון. הספר כולל גם מצעד מסחרר של חוקרים, ומאן מרבה להדגיש את הקשר שלו לחוקרי אקלים ולאירועים, ובשלב מסוים נזכר איך הוא &quot;נודע כקצת גורו סטטיסטיקה&quot;. המונחים הטכניים, ראשי התיבות, ראשי התיבות והמשיקים להתייחסות עצמית יכולים להסיח את הדעת מהטיעונים והמסר הרחבים יותר של הספר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שההתמסרות של מאן לשפה אקדמית מדויקת באה על חשבון בהירות מסוימת, חובבי האקלים יעריכו את הצלילות העמוקות לתוך התהליך המדעי. רבים מהקטעים הצפופים מתגמלים את הקורא במידע מספק של מידע מרתק או תובנה מאירה. מדי פעם צחקתי בקול מהמשחקים, הבדיחות והדוקרנים של מאן. (התייחסות ל-ROUSs של <em>הכלה הנסיכה</em> - מכרסמים בגודל יוצא דופן - נחתה טוב במיוחד.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מסע בעבר, מאן מביא אותנו להווה ומביט לעבר העתיד. למרות שאקלים בעבר עשוי להציע שיעורים, שיעורים אלה מגיעים רק עד כה. לא סביר שנביא חממה נוספת לכדור הארץ, אבל האקלים מתחמם מהר יותר ממה שהתחמם באלפי שנים, הודות לפעולות אנושיות. אם מדיניות האקלים הנוכחית תתקיים, התחזיות המדעיות הטובות ביותר מראות שהדברים יהיו כואבים, אבל הציוויליזציה לא תיגמר. אבל מדעני אקלים אינם אורקלים. הם לא יכולים להיות בטוחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוסר הוודאות הזה, במקום להיות סיבה לשאננות, צריך לדרבן אותנו לפעולה, טוען מאן. &quot;ההשפעות של שינויי האקלים, ללא ספק, מהוות איום קיומי אם לא נפעל&quot;, מסכם מאן. &quot;אבל אנחנו <em>יכולים</em> לפעול. הרגע השברירי שלנו עדיין יכול להישמר&quot;.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="//bookshop.org/a/21798/9781541702899">את הרגע השביר שלנו</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="287067" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המדוזות חסרות המוח האלה משתמשות בעיניים ובצרורות העצבים שלהן כדי ללמוד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brainless-jellyfish-eyes-nerves-learn<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131739 </guid><description><![CDATA[No brain? No problem for Caribbean box jellyfish. Their seemingly simple nervous systems can learn to avoid obstacles on sight, a study suggests.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>עבור מדוזות קופסא הקאריביות, למידה היא ממש לא מובן מאליו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי חדש, בעלי חיים אלו <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(23)01136-3" target="_blank" rel="noopener">למדו לזהות מכשולים ולהימנע מהם</a> למרות שאין להם מוח מרכזי, מדווחים חוקרים ב-22 בספטמבר ב- <em>Current Biology</em> . זוהי העדות הראשונה לכך שמדוזות יכולות ליצור קשרים נפשיים בין אירועים - כמו לראות משהו ולהיתקל בו - ולשנות את התנהגותן בהתאם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי למידה אינה זקוקה למערכת עצבים מורכבת מאוד, אלא, למידה היא חלק בלתי נפרד מתאי עצב, או מעגלים מוגבלים מאוד&quot;, אומר יאן ביילצקי, נוירואתולוג מאוניברסיטת קיל בגרמניה. אם כן, הממצא החדש יכול לעזור לאתר כיצד התפתחה למידה בבעלי חיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מערכת העצבים של מדוזה תיבה קריבית ( <em>Tripedalia cystophora</em> ) כוללת ארבע rhopalia דמויי כפתורים המשתלשלים מהפעמון של גופה. כל rhopalium מכיל שש עיניים וכ-1,000 נוירונים. המדוזות משתמשות בחזון שלהן כדי לעזור לנווט בין שורשי המנגרוב בלגונות הטרופיות שבהן הן צדות טרף סרטנים זעירים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אריגה בין שורשים אינה הישג פשוט. מדוזות קופסאות קריביות שופטות את מרחק השורש על סמך עד כמה הוא נראה כהה ביחס למים שמסביב - כלומר, הניגודיות שלו. במים צלולים, רק שורשים מרוחקים נמוגים ברקע, או בעלי ניגודיות נמוכה. אבל במים עכורים, אפילו שורשים סמוכים יכולים להשתלב בסביבתם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מים יכולים להפוך עכורים במהירות עקב גאות ושפל, אצות וגורמים אחרים. בילצקי ועמיתיו תהו אם מדוזות קופסא הקאריביות יכולות ללמוד שאובייקטים בעלי ניגודיות נמוכה, שאולי יראו בהתחלה רחוקים, באמת נמצאים בקרבת מקום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות הכניס 12 מדוזות למיכל עגול מוקף בפסים אפורים ולבנים בעלי ניגודיות נמוכה. מצלמה צילמה את התנהגות החיות במשך כשבע דקות. בתחילה נראה היה שהמדוזה פירשה את הפסים האפורים כשורשים מרוחקים ושחה לתוך קיר המיכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל נראה היה שההתנגשויות הללו הובילו את המדוזה להתייחס לפסים האפורים יותר כמו שורשים קרובים במים עכורים, והחיות החלו להימנע מהם. המרחק הממוצע של הג&#39;לי מקיר המיכל גדל מכ-2.5 ס&quot;מ בדקות הראשונות לכ-3.6 ס&quot;מ בדקות האחרונות. ממוצע החבטות שלהם בקיר ירד מ-1.8 לדקה ל-0.78 לדקה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מצאתי שזה באמת מדהים&quot;, אומר Nagayasu Nakanishi, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת ארקנסו בפייטוויל, שחקר את מערכות העצבים של מדוזה אך לא היה מעורב בעבודה החדשה. &quot;מעולם לא חשבתי שמדוזה יכולה באמת ללמוד.&quot; </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="314" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-314x450.jpg" alt="תצלום של מדוזה קופסה מהקריביים עם ארבע רופליה מוקפות בלבן." class="wp-image-3131741" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-314x450.jpg 314w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-267x383.jpg 267w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-130x186.jpg 130w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-405x580.jpg 405w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline-541x776.jpg 541w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_jellyfish-still_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 314px) 100vw, 314px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131741">לארבע הרופאליות (מעוגלות) של מדוזה הקופסה הקאריבית יש שש עיניים וכ-1,000 נוירונים כדי לעבד את מה שהם רואים.</span> <span class="credit wp-credit-3131741">איזבלה בייר, בוב ובר ויאן ביילצקי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנוירוביולוג Björn Brembs רואה את התוצאות ביתר זהירות, ומציין את המספר הקטן של מדוזות שנבדקו ואת השונות בביצועיהן. &quot;אני רוצה שזה יהיה נכון, כי זה יהיה כל כך מגניב&quot;, אומר ברמבס, מאוניברסיטת רגנסבורג בגרמניה. ניסויים עם יותר מדוזה יכולים לשכנע אותו שהחיות באמת לומדים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסויים אחרים, בילצקי ועמיתיו חתכו rhopalia ממדוזות והניחו את צרורות העצבים נושאי העין מול מסך. בערך כמו הסצנה ההיא ב- <em>A Clockwork Orange</em> , אומר ביילצקי, חוץ מזה שלעיני מדוזה אין עפעפיים פתוחים. המסך הציג פסים אפורים בהירים בעלי ניגודיות נמוכה, בעוד שאלקטרודה העניקה לרופליה דופק חשמלי חלש, שחקה את התחושה של התנגשות במשהו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אימון זה גרם ל-rhopalia להתחיל להגיב לברים בעלי ניגודיות נמוכה מהם התעלמו בתחילה. הם התחילו לשלוח את סוגי האותות העצביים שהם כידוע פולטים כאשר מדוזה מתרחקת ממכשול. זה מצביע על כך ש-rhopalia לבדה יכולה ללמוד שמכשולים רחוקים לכאורה, בעלי ניגודיות נמוכה, הם למעשה קרובים מספיק כדי להימנע מהם - מה שבתורו מרמז שה-rhopalia הם מרכזי הלמידה של מדוזה הקופסה הקאריבית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה החלק הכי מגניב במאמר&quot;, אומר קן צ&#39;נג, ביולוג התנהגותי באוניברסיטת מקווארי בסידני. &quot;זה מביא אותנו צעד אחד למטה לתוך, אתה יודע, החיווט של איך זה עובד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור הנוירוביולוגית Gaëlle Botton-Amiot, התחקות אחר הלמידה ל-rhopalia מעלה שאלות חדשות. &quot;יש להם ארבעה דברים כאלה בגוף, אז איך זה עובד?&quot; היא שואלת. &quot;איך זה מתואם?&quot; ואם מדוזה מאבדת את אחת ה-rhopalia שלה, האם היא שוכחת את כל מה שהעיניים האלה ראו ונוירונים למדו? או שהרופליה האחרת זוכרת את זה?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המחקר של בוטון-אמיות באוניברסיטת פריבורג בשוויץ <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2220685120" target="_blank" rel="noopener">מרמז על יכולות למידה דומות אצל כלניות ים</a> . בדומה למדוזות, הן משתייכות לקבוצת בעלי חיים הנקראים קנידיארים. &quot;המראה שקנידיארים כל כך שונים [יכולים ללמוד שניהם] אומר שזה כנראה נפוץ בתוכם&quot;, היא אומרת, ושאולי גם האב הקדמון המשותף שלהם יכול ללמוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אולי [למידה] למעשה התפתחה מספר פעמים באבולוציה של מערכות העצבים&quot;, אומר נאקנישי. חשיפת המנגנון הסלולרי והכימי שמאחורי למידה אצל מדוזות או חיות אחרות עשויה לשפוך אור על כך. &quot;אם יש הרבה קווי דמיון במנגנון של איך הם לומדים, אז זה יעיד על מוצא משותף&quot;, הוא אומר. &quot;אבל אם הם התפתחו באופן עצמאי, אז אולי היית מצפה למנגנונים שונים מאוד של למידה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_box-jellyfish_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="105226" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_MT_jellyfish-learning_box-jellyfish_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> OSIRIS-REx של נאס&quot;א החזיר חלקים מהאסטרואיד Bennu לכדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth<dc:creator><![CDATA[James R. Riordon]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Space]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131719 </guid><description><![CDATA[Asteroid dirt from Bennu could help reveal clues about the material that came together to make the solar system — and possibly where life comes from.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שבע שנים הן הרבה זמן לחכות לשירות הספק שלך כדי לספק חבילה. זה כמה זמן עבר מאז<a href="https://solarsystem.nasa.gov/missions/osiris-rex/in-depth/" target="_blank" rel="noopener">החללית OSIRIS-REx של נאס&quot;א</a> יצאה לדרך לאסוף סלעים ואבק מהאסטרואיד בנו. אבל החבילה נמסרה כעת בבטחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-24 בספטמבר, החללית טסה ליד כדור הארץ והפילה קפסולה המכילה חומר <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-spacecraft-asteroid-bennu-sample-collection">שנאסף מבנו</a> באוקטובר 2020 ( <em>SN: 21/10/20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זוהי המשימה השלישית לשלוף חלקים מאסטרואיד, והראשונה עבור נאס&quot;א וארה&quot;ב. כמות חומרי האסטרואידים על הסיפון הפעם עולה בהרבה על המיקרוגרם שחללית <a href="https://www.sciencenews.org/blog/deleted-scenes/hayabusa-asteroid-sample-return-mission-lands-australia">Hayabusa של יפן החזירה ב-2005</a> , מהאסטרואיד איטוקאווה, וחמשת הגרם ש- <a href="https://www.sciencenews.org/article/japan-hayabusa2-asteroid-dirt-sample-clues-early-solar-system">Hayabusa2 אסף ב-2018</a> מ-Ryugu ( <em>SN: 14/6/10; SN: 12/7 /20</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדגם בנו הגיע בתזמון ובדיוק שיגרמו למרבית שירותי המשלוחים היבשתיים לקנא. לאחר מסע של שלוש שנים חזרה מהאסטרואיד וירידה מלכתחילה, הקפסולה שיחררה מצנח וירדה ליעדה בבסיס חיל האוויר היל ליד אוגדן, יוטה, ונגעה כמה דקות מוקדם מהמתוכנן בשעה 10:52 בבוקר EDT .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו עסקת ענק&quot;, אמר המדען הראשי של מרכז טיסות החלל של נאס&quot;א גודארד, ג&#39;יימס גרווין, שהיה בבסיס חיל האוויר כדי לחזות בנחיתה של הקפסולה. &quot;זה החומר הכי נדיר שהיה לנו אי פעם על כדור הארץ.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הקפסולה תעבור למרכז טיסות החלל ג&#39;ונסון ביוסטון ב-25 בספטמבר לפני פתיחת מיכל המדגם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם פיסות האסטרואידים שרדו את הירידה, הם יכולים לעזור לחשוף איזה סוג של חומרים חברו יחד לבניית מערכת השמש שלנו. התבוננות טובה בחומר שממנו בנוי עשויה לספק תובנות לגבי הסיכונים שהאסטרואידים הסמוכים מהווים לנו, במקרה שהם במסלול התנגשות עם כדור הארץ. מטען האסטרואיד עשוי אפילו להכיל רמזים שיעזרו לענות על אחת השאלות הגדולות ביותר במדע - איך התחילו החיים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני באמת מרוכז ב... לנסות להבין אם סוגים אלה של אסטרואידים עשירים בפחמן אולי סיפקו את זרעי החיים&quot;, אומר מדען הפלנטה דנטה לורטה מאוניברסיטת אריזונה בטוסון, שמוביל את משימת OSIRIS-REx. &quot;אז אנחנו מחפשים דברים כמו חומצות אמינו שנמצאות בחלבונים שלנו וחומצות גרעין&quot;, אבני הבניין של ההוראות הגנטיות שמאפשרות חיים על כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לורטה אומרת שבעצם אין סיכוי למצוא משהו חי על אסטרואידים כמו בנו. אבל בסלעים ובאבק שנאספו, &quot;יכולנו באמת לראות כיצד כימיה מולקולרית אורגנית יכולה להתפתח לפני שהחיים מופיעים.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="414" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline.jpg" alt="איור של חללית OSIRIS-REx של נאס&quot;א נוגעת קלות באסטרואיד בנו." class="wp-image-3131722" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline-629x383.jpg 629w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_inline-306x186.jpg 306w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131722">החללית OSIRIS-REx של נאס&quot;א (מתוארת נוגעת קלות באסטרואיד בנו) הורידה את דגימת האסטרואיד ביוטה לאחר מסע של שלוש שנים חזרה הביתה.</span> <span class="credit wp-credit-3131722">נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב-250 גרם מוערך, דגימת האסטרואידים בקפסולת ההחזרה של OSIRIS-REx היא רק קצת יותר כבדה מכוס קפה. אבל זה מטמון עצום של חומר אסטרואיד, מבחינת מדעני המשימה. גודל המדגם עולה בהרבה על הכמות שציפתה לה בתחילה, אומרת לורטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המצאנו 15 גרם&quot; כגודל מדגם סביר לניתוח, הוא אומר, &quot;שזו כמות עצומה של חומר בכימיה אנליטית בימינו&quot;. אבל נאס&quot;א מאפשרת ללורטה ולצוות שלו לשמור רק רבע מהמדגם לשימוש עצמי. חלק מהחלק הנותר יופץ למדענים ברחבי העולם, והשאר יישמר למחקרים עתידיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אומר שאיסוף 60 גרם מבנו היה מספיק כדי להבטיח שלורטה ועמיתיו יש את הדגימה המקווה שלהם. &quot;העובדה שהתגברנו ארבע פעמים זה פשוט מוצלח בצורה פנומנלית&quot;, אומרת לורטה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מתכון לאסטרואיד</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים כבר מדמיינים את כל מה שהם יכולים ללמוד מבנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפיזיקאי מיקאל גרנוויק מאוניברסיטת הלסינקי ואוניברסיטת לולאו לטכנולוגיה בשוודיה מקווה שניתוחים של החומר בננו יסייעו לחשוף את הפוטנציאל לכריית אסטרואידים עבור מים וחומרי גלם שיכולים לספק משימות חלל עתידיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיסות האסטרואיד יכולות גם לסייע בחקירותיו לגבי עד כמה שברירי כמה סלעי חלל עשויים להיות. &quot;מה קורה לאסטרואידים מאותו סוג של בנו כשהם מתקרבים לשמש?&quot; אומר גרנוויק, שאינו חבר בצוות OSIRIS-REx. הוא ועמיתיו מציעים שהאינטראקציה עם השמש גורמת ל&quot;אסטרואידים של ערימת הריסות&quot; כאלה, העשויים מחומר קשור רופף, להתפרק. ההשערה יכולה להסביר מדוע יש פחות אסטרואידים של ערימות הריסות במסלולים ליד השמש מהצפוי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק את הרעיון, גרנוויק חושף דגימות לתנאים קשים שמעריכים איך זה יהיה ליד השמש, ובעצם הורס את החומר. מסיבה זו, הוא לא מצפה להשתמש באף אחד מסלע בנו היקר. במקום זאת, Granvik מקווה ללמוד את מתכון האסטרואידים של Bennu ואז להזמין אנלוגים לאסטרואידים מספקים שימזגו יחד חומרים המחקים את תערובת Bennu. זו דוגמה לאופן שבו המדגם שהוחזר יכול להרחיב הזדמנויות מחקר אפילו עבור מדענים שלא מקבלים חלק מהדבר האמיתי. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="כיצד OSIRIS-REx של נאס&quot;א יחזיר חלקים של אסטרואיד לכדור הארץ | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/SEJ-Ed1_UQ4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> After a three-year trip aboard the OSIRIS-REx spacecraft, a capsule containing dust and rocks from the asteroid Bennu will make a fiery plunge into the Earth&#39;s atmosphere on September 24, as seen in this simulation. Once it releases the capsule, OSIRIS-REx will fire its jets to deflect itself onward to asteroid Apophis under the new name OSIRIS-APEX. Meanwhile, the capsule will fly toward Earth like a fireball. Although jostled during the rough descent, the sample will be protected from the intense temperatures of reentry by the capsule&#39;s heat shield. As the capsule nears the ground, it will pop a parachute and gently drift the rest of the way down in Utah where, if all goes well, scientists can collect their long-awaited delivery.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Stories Bennu can tell</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For planetary scientist Jessica Sunshine of the University of Maryland in College Park, much of the value in sample return missions is in stories asteroids can tell us about the formation of the Earth and solar system. “We think of them as sort of dead rocks, and they&#39;re not. I mean, they have undergone significant evolution, both chemical and physical in the 4.5 billion years since they formed,” Sunshine says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like Lauretta, Sunshine hopes to learn how those processes ultimately led to the origins of life, but studying near-Earth asteroids is crucial for understanding the threats asteroids pose as well. “In principle, they could have given us life and they could take it away,” Sunshine says, “I mean, from the dinosaur&#39;s perspective, they did take it away.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Sunshine is member of the team that sent the DART spacecraft to<a href="https://www.sciencenews.org/article/dart-mission-deflected-asteroid-for-planetary-defense">nudge asteroid Dimorphos</a> into a new orbit to see if it was possible to push asteroids off courses that threaten Earth ( <em>SN: 10/11/22</em> ).  “If you&#39;re worried about the asteroid hazard problem, we pretty much better understand what is the physical and compositional variability of all these things that might hit us,” Sunshine says. “Because depending on what they&#39;re made of and how they&#39;re made, it&#39;s going to change their effect when they hit us. If they ever hit us.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There may be more than bits of just Bennu in the return capsule, says astronomer Humberto Campins of the University of Central Florida in Orlando, who is a member of the OSIRIS-REx team. Some highly reflective boulders on Bennu don&#39;t match the rest of the asteroid, which is very dark. The most likely reason, Campins says, is that the bright chunks come from collisions with other asteroids.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There&#39;s no guarantee, but I&#39;m hoping that in our sample there will be some fraction, some pieces, grains that come from those other asteroids,” Campins say. Remote analyses suggest that some of the bright pieces on Bennu are a good match for the asteroid Vesta. “So we would have a sample return not just from Bennu, but from possibly from Vesta,” Campins says, “or who knows what other asteroid.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though this will be NASA&#39;s first sample return of an asteroid, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dust-nabbed-spacecraft-may-be-outside-solar-system">the Stardust mission</a> in 2006 successfully returned samples of comet Wild-2, also to Utah ( <em>SN: 8/14/14</em> ).</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Next stop: Asteroid Apophis</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OSIRIS-REx&#39;s mission doesn&#39;t end with the package delivery in Utah. “The spacecraft is still healthy,” Lauretta says. After firing a deflection maneuver, “it&#39;s on a route to another asteroid — Asteroid Apophis,” which is about as far away from Earth as Bennu is.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For the extended mission, the satellite gets a new name, OSIRIS-APEX, and is set to orbit Apophis once it arrives in April of 2029, if everything goes to plan. But it won&#39;t be bringing any more samples back to Earth. Unlike your local delivery trucks, OSIRIS-REx was designed to carry only one package and make a single delivery. After Sunday, the spacecraft&#39;s delivery days are done.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="227398" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092123_jr_bennu-return_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Mouth taping may be a trending sleep hack, but the science behind it is slim</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mouth-taping-trend-sleep-science-slim<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 22 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131593 </guid><description><![CDATA[Mouth taping is big on social media, but few studies have evaluated it. Some evidence suggests that sealing the lips shut may help people with sleep apnea.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Maybe TikTok showed you people putting a little tape on their lips. Or maybe Instagram served you ads for sticky mouth strips. On social media and beyond, a trend called mouth taping is keeping people&#39;s mouths shut at night — helping them breathe through their nose.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Zack Ford, age 38, first tried the trend last month, after recovering from surgery for a deviated septum. Surgery improved his nasal breathing, but at night, he was still sucking air through his lips. In the mornings, Ford says, he&#39;d wake up with a dry mouth and a scratchy throat.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ford brought up mouth taping during an appointment with his doctor, who didn&#39;t think there was harm in trying. That evening, Ford placed a small square of surgical tape over the middle of his lips and settled into bed. It was the best night&#39;s sleep he&#39;s had in recent memory, he says. “When I woke up, I was like, &#39;Holy shit this works!&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mouth taping&#39;s benefits have been touted for everything from the dental to the somnial. People may seal their mouths shut to prevent teeth grinding, bad breath, snoring and sleep apnea — or even to boost fitness or get a stronger jaw.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But there&#39;s <a href="https://www.nature.com/articles/s41415-023-6039-7" target="_blank" rel="noopener">little data yet to support such claims</a> , dentist Jonathan Quigley wrote in a June 23 letter in the <em>British Dental Journal.</em> Before advising patients, Quigley, who works at a dental clinic in England, would like to see more studies and have a better understanding of the potential risks and benefits.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Could taping the mouth improve people&#39;s sleep?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some evidence suggests that mouth taping may have merit for helping treat at least one ailment: sleep apnea. Even here, though, the science is skimpy, and the methods are varied. From a thin strip on the lips to a black patch across the mouth, tape types and techniques can differ between people, brands and studies, making it difficult to draw broad conclusions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Though popularized recently via social media and the 2020 book <em>Breath</em> , the idea of using a device to keep one&#39;s mouth shut while sleeping isn&#39;t all that new. For years, doctors have used chin straps to help some sleep apnea patients keep their mouths closed during continuous positive airway pressure, or CPAP treatment, says Krishna Sundar, a pulmonologist and sleep medicine doctor who directs the Sleep-Wake Center at the University of Utah in Salt Lake City.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> People with the condition can have trouble breathing while asleep: muscles relax, the tongue flops back and soft tissues in the throat collapse, blocking the airway. CPAP is the gold standard treatment. The machine delivers air pressure via a mask worn on the face. It&#39;s kind of like pumping up a tire, Sundar says. Turn it on, and the floppy airway inflates. If masks cover only the nose, though, air can leak out the mouth. Chin straps can keep the mouth closed and prevent air leakage. But they don&#39;t work all that well and some people find them uncomfortable, Sundar says. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="677" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-677x450.jpg" alt="A photo of a white man lying in bed with a CPAP machine strapped to his head and covering his nose." class="wp-image-3131598" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-677x450.jpg 677w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-576x383.jpg 576w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline-280x186.jpg 280w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_chin-strap_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 677px) 100vw, 677px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131598">One treatment for sleep apnea is a CPAP machine, which pumps air into the nose via a face mask. Doctors sometimes pair it with a chin strap to prevent air from venting out the mouth.</span> <span class="credit wp-credit-3131598">Alina555/E+/Getty Images Plus</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In sleep studies in his lab, if a person treated with CPAP is venting air through the mouth, Sundar&#39;s team will stick a tiny strip of tape down their lips to keep them closed. “This teensy tape seems to do the job better than a big chin strap,” he says. It makes the CPAP more effective, which can help people get a better night&#39;s sleep. Sundar calls mouth tape one of the tools in doctors&#39; tool kits, though he would like to see more data on how well it works.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> One effect sleep medicine specialist Andrew Wellman has noticed is that, with people&#39;s lips stuck together, air pumped into their noses sometimes flows into their mouths and puffs out their cheeks. “They look like they&#39;re blowing into a saxophone,” says Wellman, of Harvard Medical School and Brigham and Women&#39;s Hospital in Boston. Other scientists have also observed this<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9992075/#CR16" target="_blank" rel="noopener">“mouth puffing” phenomenon</a> , though Wellman&#39;s team doesn&#39;t yet know how it affects sleep apnea. It&#39;s not dangerous, he says, but it might wake you up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> He and his colleagues have combined mouth taping not only with CPAP, but also with a mandibular advancement device for treating the disorder. The device slips into the mouth like a mouthguard and pushes the lower jaw forward, pulling the tongue off the back of the throat. But the device can cause people to breathe through their mouths, potentially rendering the treatment less effective, Wellman says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.atsjournals.org/doi/10.1513/AnnalsATS.202109-1050OC?url_ver=Z39.88-2003&amp;rfr_id=ori:rid:crossref.org&amp;rfr_dat=cr_pub%20%200pubmed" target="_blank" rel="noopener">In a study of 21 people with sleep apnea,</a> Wellman&#39;s team covered participants&#39; lips with clear adhesive strips made by SomniFix, a Maryland manufacturing company that supported the work. Combining the strips with the mouthguard-like device offered an improvement over the device alone, reducing the number of times people stopped breathing per hour, Wellman&#39;s team reported in 2022. It was “a small improvement,” he points out. “We need a bigger study.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Bigger trials are needed to test mouth taping&#39;s efficacy</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That seems to be a common denominator of mouth taping research to date. It&#39;s all small preliminary studies, Wellman says. “We don&#39;t have the large clinical trials … that&#39;s what&#39;s missing.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A 2015 study found that just a <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25450408/" target="_blank" rel="noopener">porous patch on the mouth alone helped treat mild sleep apnea and snoring</a> . And <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9498537/" target="_blank" rel="noopener">a study last year on a different kind of tape</a> reported something similar. But these studies were tiny, with just 30 participants or less. The lack of data from larger trials means that experts&#39; opinions on mouth taping may be all over the map, Wellman says. “When you ask a doctor about it, you&#39;re going to get all different answers,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Ear, nose and throat specialist Erich Voigt, for one, isn&#39;t convinced mouth taping is beneficial — or even safe. The trend “definitely raises a few red flags,” says Voigt, of NYU Langone Health. He&#39;s concerned people may impede their breathing or accidentally inhale the tape and choke, though no large studies have tracked this yet.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Mouth taping might be worthwhile in the right scenario, Voigt says, but he advises a cautious approach for anyone trying a new health fad from TikTok. “It&#39;s probably a good idea [for people] to talk about it with their health care provider before just doing it themselves.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_man-sleeping_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="99306" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091523_MR_mouth-taping_man-sleeping_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> How brain implants are treating depression</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:37:04 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131233 </guid><description><![CDATA[This six-part series follows people whose lives have been changed by an experimental treatment called deep brain stimulation.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Electricity Saved My Brain</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This is the first part in a series on deep brain stimulation for depression.</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>[Content warning: This story contains discussion of suicide.]</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> On a hot, sunny Sunday afternoon in Manhattan, time froze for Jon Nelson. He stood on the sidewalk and said good-bye to his three kids, whose grandfather had come into the city from Long Island to pick them up.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like any parent, Jon is deeply attuned to his children&#39;s quirks. His oldest? Sometimes quiet but bitingly funny. His middle kid? Rates dad a 10 out of 10 on the embarrassment scale and doesn&#39;t need a hug. His 10-year-old son, the baby of the family, is the emotional one. “My youngest son would climb back up into my wife&#39;s womb if he could,” Jon says. “He&#39;s that kid.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An unexpected parade had snarled traffic, so Jon parked illegally along a yellow curb on 36th Street, near where his father-in-law was waiting. It was time to go. His youngest gave the last hug. “He looked up, scared and sad,” Jon says, and asked, “Dad, am I going to see you again?”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That question stopped the clock. “I was like, &#39;Oh man,&#39;” Jon says. “It was one of those moments where I was living it through his eyes. And I got scared for the first time.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Until that good-bye, Jon hadn&#39;t wanted to live. For years, he had a constant yearning to die — he talks about it like it was an addiction — as he fought deep, debilitating depression. But his son&#39;s question pierced through that heaviness and reached something inside him. “That was the first time I really thought about it. I was like, &#39;I kind of hope I don&#39;t die.&#39; I hadn&#39;t had that feeling in so long.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That hug happened around 5 pm on August 21, 2022. Twelve hours later, Jon was wheeled into a surgical suite.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> There, at Mount Sinai&#39;s hospital just southwest of Central Park, surgery team members screwed Jon&#39;s head into a frame to hold it still. Then they numbed him and drilled two small holes through the top of his skull, one on each side. Through each hole, a surgeon plunged a long, thin wire dotted at the end with electrodes deep into his brain. The wiring, threaded under his skin, snaked around the outside of Jon&#39;s skull and sank down behind his ear. From there, a wire wrapped around to the front, meeting a battery-powered control box that surgeons implanted in his chest, just below his collarbone.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During the surgery and in the days after, doctors sent small pulses of electricity into Jon&#39;s brain. In ways that are still unclear, this electrical tinkering changes the messages that move between different brain regions. The doctors and researchers had what seems like a bold goal: They wanted these pulses to pull Jon out of the darkness of depression.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon is one of dozens of people in the United States currently in clinical trials that aim to heal mental disorders with brain implants. The technique is called deep brain stimulation, and it&#39;s built on the scientific premise that electrical stimulation can reset brains that are in the grip of powerful and devastating psychiatric disorders <a href="https://www.sciencenews.org/article/chemical-imbalance-explain-depression">such as depression</a> , obsessive-compulsive disorder and post-traumatic stress disorder. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="Jon Nelson wants you to know how electricity saved his brain | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/SwZWsi1-4eM?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Watch a video of Jon describing his depression, his experience with DBS and how his mental health affects his family.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Introducing deep brain stimulation</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I first heard about deep brain stimulation, or DBS, more than a decade ago, in 2010. As a science reporter, I was sitting in a cavernous conference room packed with neuroscientists in San Diego. We were listening to a presentation by <a href="https://profiles.mountsinai.org/helen-s-mayberg" target="_blank" rel="noopener">Helen Mayberg, a neurologist and neuroscientist</a> who was then at Emory University in Atlanta. As she spoke, Mayberg walked the audience through the scientific rationale for the idea that electrodes pushed down into the brain could alleviate severe depression.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Toward the end of her presentation, Mayberg showed a video of a woman who had severe depression. The day before the video was taken, doctors had implanted electrodes into the woman&#39;s brain. The researchers in the video turned on the stimulation, and within a minute, just like that, the woman wanted to smile and laugh. That transformation floored me, and judging by the audience reaction, a lot of other people too.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In November of 2022, I caught up with Mayberg, again at a neuroscience meeting, again in San Diego. We talked about what had happened in the years since that presentation and where this research is going. It hasn&#39;t been an easy road, says Mayberg, who now directs the Nash Family Center for Advanced Circuit Therapeutics at the Icahn School of Medicine at Mount Sinai. The science of DBS has taken lots of twists and turns.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So have the journeys of people who have participated in this research. To hear one of those stories, Mayberg put me in touch with Jon.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For this series, I talked with him and his wife, as well as three other people who had lived with severe depression and are now being treated with deep brain stimulation. These people&#39;s paths have been incredibly tough. And while they still face challenges, they have been crystal clear about what DBS has done for them: This experimental brain surgery has given them back their lives. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="475" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline.jpg" alt="CT scan of electrodes in a person's brain" class="wp-image-3131241" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-548x383.jpg 548w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-644x450.jpg 644w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_inline-266x186.jpg 266w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131241">For deep brain stimulation, thin wires that contain electrodes were inserted deep into Jon Nelson&#39;s brain, where they are thought to change the activity of neural pathways.</span> <span class="credit wp-credit-3131241">The Nash Family Center for Advanced Circuit Therapeutics, Icahn School of Medicine at Mount Sinai</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> The darkness of depression</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon&#39;s a sharp, funny middle-aged guy, a self-described “character,” who lives in a picturesque small town northeast of Philadelphia. He&#39;s a dad with three busy kids and a garage packed with hockey sticks, softball catcher pads, golf clubs, balls of all sorts, bikes, in-line skates, a mesh goal and a supercute white motor scooter. He&#39;s a coach (hockey and softball) known for dispensing “isms” and the phrase, “I&#39;m going to give you some life advice.” He&#39;s a husband who worries about his wife doing too much and not taking care of herself. He&#39;s in advertising, a people person who used to love having his friends over to hang around his fire pit.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For a decade, Jon let his outgoing personality carry him as he struggled to overcome his depression. His disease, and the suicidal thoughts it forced on him, grew worse in the last five years. On the outside, Jon was the hypersocial, high-functioning guy everyone expected him to be. But inside, his profound depression was a private hell, he says. “I&#39;d be the one standing in front of everybody leading a champagne toast, and then I&#39;d be driving home and wanting to slam my car into a tree.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon fantasized about other deaths: A mugging, a plane crash. Until Jon&#39;s son asked if he would see Jon again, on the evening before the procedure, Jon even nurtured a little bit of hope that he might die during the brain surgery he volunteered for.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon&#39;s depression also stole his motivation, leaving him wrung out and isolated from his family. He overate, overslept and drank too much. His worst stretches, he suspects, left his family traumatized.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Talk therapy, antidepressants, antipsychotics, ketamine, cannabis, <a href="https://www.sciencenews.org/article/snap-crackle-and-feel-good">transcranial magnetic stimulation</a> (in which magnetic fields target nerve cells through the skull), several residential treatment stints, even electroconvulsive therapy, which left him with intense memory loss — none of these treatments reliably worked for him.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An estimated 280 million people worldwide have major depression. A subset of that giant number will ultimately fall into a hopeless-sounding diagnosis: “treatment-resistant depression” or “intractable depression.” In the United States, an estimated 2.8 million people have that diagnosis.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon is one of them. For him and his family, deep brain stimulation was a last-ditch, desperate maneuver. It was his Hail Mary.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>If you or someone you know is facing a suicidal crisis or emotional distress, call or text the 988 Suicide &amp; Crisis Lifeline at 988.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>The next article in the series <a href="https://www.sciencenews.org/article/depression-treatment-resistant-help-dbs">follows Jon&#39;s search for relief</a> from the disease he describes as “poison in every single bit of my body.”</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This series was made possible with funding from the Alfred P. Sloan Foundation.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="115115" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_1_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Today&#39;s depression treatments don&#39;t help everyone</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/depression-treatment-resistant-help-dbs<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:36:38 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131317 </guid><description><![CDATA[In the second story in the series, deep brain stimulation is a last resort for some people with depression.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Electricity Saved My Brain</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This is the second part in a series on deep brain stimulation for depression. <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery">Read from the beginning</a> .</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>[Content note: This story contains discussion of suicide.]</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon Nelson&#39;s depression was poison. “I had poison in every single bit of my body. It literally ran throughout every cell in my body. My blood carried the poison, and it crushed everything in me.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Melancholia, one of depression&#39;s early names, comes from the ancient Greek word for “black bile,” a diseased liquid believed to flood a body. It was once thought that bloodletting and other ways to let the corrupting fluids out could ease people&#39;s minds.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Today, doctors have much better options to treat depression. Antidepressant drugs and talk therapy can be effective for many people. But these options don&#39;t help everyone.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon has treatment-resistant depression. So does Amanda, an app and web designer and artist in her 30s who lives in New York City. Amanda can also rattle off a long list of therapies she has tried for the deep depression she&#39;s felt since she was 13. She has been on 21 different antidepressant drugs. Her brain has been zapped with powerful magnets in a therapy called transcranial magnetic stimulation. She has had IV infusions of <a href="https://www.sciencenews.org/article/ketamine-new-nerve-cell-connections-mice-depression">ketamine</a> . </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="450" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-450x450.jpg" alt="An image of Cartoon Amanda under a pile of medicine bottles with numbers on them." class="wp-image-3131335" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_inline-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131335">Amanda tried a huge variety of treatments, including 21 kinds of medication, for her severe depression. Her art, including depictions of “Cartoon Amanda,” became an escape.</span> <span class="credit wp-credit-3131335">Courtesy of Amanda</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amanda, who to protect her privacy requested her last name not be used, has also had 40 rounds of electroconvulsive therapy, or ECT. The “gold standard” treatment for people who aren&#39;t helped by other therapies, ECT is often done several times a week for three or four weeks. For unknown reasons, the resulting mini-seizures in the brain can sometimes provide relief.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The electroconvulsive therapy helped a little bit,” Amanda says. “But for it to help, I had to do it so frequently that I got memory damage. I was like, &#39;Whoa, whoa, whoa, I don&#39;t remember where my sock drawer is. I don&#39;t remember what subway stations are near my apartment. I don&#39;t remember how to use the software I&#39;ve been using for 10 years,&#39;” she told me. “I have to stop.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon&#39;s depression was poison; Amanda&#39;s was a vortex. And when ECT was no longer an option, that vortex nearly consumed her. After a suicide attempt, she spent six weeks in the hospital and then another six weeks receiving outpatient care. “It was at that point that [doctors] were like, &#39;There&#39;s nothing else we can do for you. You&#39;ve tried literally everything that&#39;s out there. If ECT doesn&#39;t work, that&#39;s it,&#39;” Amanda says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As with Jon and others I talked with, her doctors had given up, Amanda says. “When you get to that place where they say there&#39;s nothing else we can do for you, and yet you have to keep living your life, that&#39;s a hard place to get to.”</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> The last hope</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Desperate for help, Amanda called the <a href="https://www.mountsinai.org/care/psychiatry/services/depression-anxiety-disorders/trd-program" target="_blank" rel="noopener">treatment-resistant depression program at Mount Sinai</a> . After describing all of her unsuccessful treatments, Amanda was once again passed along to different doctors. “They had decided that you really have tried everything,” she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That last handoff is what delivered Amanda to the DBS research program. As Martijn Figee, a psychiatrist and DBS researcher at the Icahn School of Medicine at Mount Sinai, explained the procedure, the research and the risks, Amanda listened carefully. She arrived at appointments prepared with an eight-page-long list of questions that covered the practical (“What should I avoid forever once I have it? Running? Hanging my head upside down? Trampolines?”) and the profound (“What makes a person want to be alive?”). Questions answered and fully informed, Amanda agreed to have DBS surgery.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The DBS program that Amanda and Jon are a part of looks vastly different from earlier iterations. In 2008, neurologist Helen Mayberg and many colleagues around the country had just begun a large, double-blind DBS clinical trial to test the technique. Called the Broaden trial, the six-month study followed people with depression, some of whom had electrical stimulation on and others who were implanted with electrodes but had the stimulation off.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All told, 90 people with severe depression were implanted with brain stimulation devices in the trial. But in 2013, testing stopped early because of poorer-than-expected results. The sponsor and maker of the DBS device, St. Jude Medical Inc., determined that the trial wasn&#39;t likely to hit its goals. Along with another unsuccessful trial, which included 30 people who received stimulation in a different part of the brain, those lackluster results represented a real setback for DBS as a treatment for depression.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Those disappointing findings fueled criticisms of the method, underscored by stories of people who had negative experiences with DBS. And potential conflicts of interest exist, as they do for many medical treatments that depend on medical device companies. Mayberg, for instance, receives fees for consulting and licensing intellectual property from Abbott Laboratories, the company that bought St. Jude Medical.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite setbacks and criticism though, the research didn&#39;t stop; it matured. Brain-imaging methods got better, allowing researchers to see exactly which highways of white matter fibers, message-sending bundles that emanate from nerve cells, are influenced by the electrodes. Other aspects of care, including follow-up sessions with mental health experts and therapists, have evolved. In a small trial of 11 people with severe depression, for instance, <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28397839/" target="_blank" rel="noopener">nine had their symptoms improve</a> , researchers reported in 2018. And DBS as a depression treatment has been able to borrow heavily from progress in treating other disorders. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="‘I tried 21 antidepressants before deep brain stimulation’ | Science News" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/qc1v35kgJPs?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Watch a video of Amanda describing how she uses art to process her experience with intense depression and DBS.</figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> How widespread is DBS?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Globally, DBS electrodes have been implanted in an estimated 230,000 people&#39;s brains. DBS was approved by the US Food and Drug Administration in 1997 to treat tremor, and in 2002 to treat Parkinson&#39;s disease. DBS is also used by doctors for severe cases of epilepsy, obsessive-compulsive disorder and dystonia, or involuntary muscle contractions.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> DBS&#39;s reach is expanding fast. In smaller experimental trials, people have been implanted with electrodes for pain, eating disorders, addiction, traumatic brain injuries and post-traumatic stress disorder. Researchers are working on stimulation systems to restore movement to paralyzed people and speech to people unable to talk.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon heard about the procedure in 2021. He called the Mount Sinai program from a residential treatment facility, only to learn that he didn&#39;t qualify because, at the time, he hadn&#39;t yet tried ECT. So he did 12 rounds of the therapy in early 2022. ECT helps many people. But it didn&#39;t help Jon, and the experience shook him. “It was horrific. Zero relief. My memory loss is still pervasive to this day,” he says. It was utter misery, but he qualified for the DBS trial.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And with that, Jon&#39;s surgery date was set: August 22, 2022.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the run-up to the surgery, Jon&#39;s wife, Barbara, worried about both the surgery and the outcome. “What if they slip or they sneeze and they ruin his brain?” she recalls wondering. “What if it doesn&#39;t work? What do we do next? This was so much like the last resort that if it didn&#39;t work, then we were going to be looking at potentially years more of trying.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She adds, “And there&#39;s no option of giving up.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even so, Barbara didn&#39;t fully believe the surgery was going to happen until it was right around the corner. “I think my brain just did not catch up to the reality of it until we were very close to the actual surgery,” she told me. “A couple of days before, I was like, &#39;Oh I&#39;m a mess.&#39; I do weird things when I&#39;m really that stressed out, rearranging furniture, doing things that seem to take too much energy.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon, however, was not worried. “I didn&#39;t care that I was having my head cut open,” he says. “I had the same level of anxiety that you would have if you were getting your teeth cleaned.”</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>If you or someone you know is facing a suicidal crisis or emotional distress, call or text the 988 Suicide &amp; Crisis Lifeline at 988.</em></p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>In the next article in the series,<a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-target">read about Jon&#39;s surgery and the big changes that followed for him and his family</a> .</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This series was made possible with funding from the Alfred P. Sloan Foundation.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="214528" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_2_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> The science behind deep brain stimulation for depression</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-target<dc:creator><![CDATA[Laura Sanders]]></dc:creator><pubDate> Thu, 21 Sep 2023 13:35:35 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131347 </guid><description><![CDATA[The third part of the series explores the promising brain areas to target for deep brain stimulation for depression. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar"><div class="wp-block-image is-style-rounded has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="mobile-wrap alignleft size-thumbnail is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg" alt="" class="wp-image-3131518" width="93" height="93" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-768x768.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-776x776.jpg 776w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square-214x214.jpg 214w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/newsletter-signup-background_REV_square.jpg 1080w" sizes="(max-width: 93px) 100vw, 93px" /></figure></div><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Electricity Saved My Brain</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This is the third part in a series on deep brain stimulation for depression. <a href="https://www.sciencenews.org/article/brain-implant-depression-electrode-stimulation-surgery">Read from the beginning</a> .</em></p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Early in the morning on August 22, 2022, Jon&#39;s medical team told him that neurologist Helen Mayberg would check in with him just before his deep brain stimulation surgery. “Everybody is like, &#39;Dr. Mayberg is going to come in and give you a pumped-up speech.&#39;” She&#39;d explain how everything ought to go and what the team needed from Jon. She didn&#39;t disappoint, Jon says. “She came in and gave me the pep talk: &#39;All I need you to do is to be present,&#39;” she told him. “She was really adamant about that.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the middle of the surgery, the medical team woke Jon up from anesthesia. It was a hazy time, but Jon remembers it. “I&#39;m so awake, and I was so myself,” he recalls. “Dr. Mayberg is right in your face right away, and she&#39;s like, &#39;Jon, it&#39;s Dr. Mayberg and Dr. Figee.&#39; And I said, &#39;Doc, I need to tell you something.&#39; And she was so concerned, like, &#39;Yes, yes, yes?&#39; And I was like, &#39;I&#39;m present!&#39;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I&#39;m just busting her chops, and she&#39;s sitting there laughing. But that&#39;s how completely normal you are.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The day after surgery, Jon sat with Mayberg and another clinician as they began to turn on and off electrodes, searching for the pattern of stimulation that would influence nerve cells in the right way and in the right spot. Each time, Mayberg would ask him two key questions: Did he feel like walking his dog? And did he want to have friends over to sit around his fire pit? Jon&#39;s wife, Barbara, his dad and a crowd of doctors and researchers watched a video feed of this process from an overflow room.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> After trying a series of stimulation patterns and getting “yes” to their questions, the researchers settled on an electrical pattern, and Jon went home to Pennsylvania. “The next day, bandaged up on my head, I not only took the dog on a walk, I asked my son and my wife to come with me. I enjoyed the walk. I enjoyed the conversation. I enjoyed coming back home. I sat outside and had coffee. It&#39;s just surreal.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As we talk, about six months after his surgery, Jon has no doubt about the outcome: “Instantaneously overnight I was healed,” he says. “I have been in remission from depression since the moment they turned that on.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Barbara, Jon&#39;s wife, has seen the shift from the outside. His motivation is back, she says. He&#39;s not as fidgety as he was. He&#39;s easier to talk to. He cooks elaborate dinners for the family. He even looks different. When he is sick, Jon has a clammy, pale, almost puffy look to him, Barbara says. “I haven&#39;t seen that look in six months, which is amazing,” she says. “He just looks healthier.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “He has the old Jon voice back. He annoys me more,” she says. “He&#39;s a super high-energy, outgoing person, and I&#39;m the quiet, withdrawn person who needs more time alone. I&#39;m like, &#39;Oh my God, would you just stop talking?&#39; That&#39;s a good thing, though, that&#39;s a good thing, because for a long time, he didn&#39;t want to talk at all.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When Barbara and Jon got together in their early 20s, she thought Jon was the happiest and nicest person she had ever met. Now, “the person I met 20-something years ago is back,” she says. “I feel like he was lost for a long time.” </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="492" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline.jpg" alt="Barbara hugs Jon Nelson in photo from early in their relationship." class="wp-image-3131439" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline-529x383.jpg 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline-622x450.jpg 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_inline-257x186.jpg 257w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131439">Barbara and Jon Nelson are shown here in the first picture they took together. Barbara says Jon&#39;s depression “probably shaped so much of who I am and how I am now in so many ways.”</span> <span class="credit wp-credit-3131439">Courtesy of J. Nelson</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Changes after DBS</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon has no shortage of words to describe his recovery.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Amanda, the artist in New York City, who had DBS surgery on October 20, 2022, has trouble describing the immediate change. “Maybe it was like a little spark of energy. I was more chatty. It was easier to talk to people, just because it felt like there was a little something inside pushing.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like Jon, her recovery has been incredibly fast. “I left the hospital on a Friday,” Amanda recalls. “By Sunday, I could tell it was working. By Wednesday … that&#39;s when I got completely better.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I can&#39;t even describe the relief. I&#39;ve never felt relief so profound in my life,” she says. “You get used to living in pain. And when the pain is all of a sudden gone, you&#39;re like, &#39;What is this?&#39;”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Part of her life now includes what she calls “weird experiences” — taking pleasure in things. Candles, for instance. “I never enjoyed smells before. And now I have these candles, and they smell so good. Candles never smelled good before.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A similar sentiment comes from Emily Hollenbeck, who also lives in New York City and had DBS surgery in 2021, about a year and a half before I spoke with her. When a certain pattern of brain stimulation was turned on during the surgery, she started to think about bacon. “I was tasting the bacon in my mind. I could taste that salt and the fat and the crispiness. I started to feel that sense of hunger.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Her depression had taken away any anticipation of upcoming pleasure. “My mouth won&#39;t water,” she says. “I won&#39;t really think about it.” With the stimulation, the contrast between disinterest and intense craving was “so immediate and so strong,” she says. “That&#39;s why it struck me.” In the days after the surgery, she also noticed she began to feel restless, like she wanted to go to the library. “I had these impulses to move, to do things, to enjoy things,” she says.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What brain areas does DBS hit?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jon, Amanda and Emily have been receiving constant brain stimulation targeted to a brain area called the subcallosal cingulate, or SCC. That&#39;s the same area that was targeted in the Broaden clinical trial, which was stopped prematurely because of poor early results.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> So, what&#39;s different now?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Since Broaden, and armed with better brain-imaging techniques, scientists have learned a lot more about the SCC and how it connects to other parts of the brain. The area is not a uniform glob of brain tissue; it holds a confluence of diverse white matter tracts, nerve bundles that speed information to and fro.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A recent presentation from Mayberg&#39;s research group described the outcomes of about 50 patients from the Broaden trial, people who continued to be stimulated and monitored after the trial officially ended. It turns out that the people who got better had their electrodes implanted in a fortuitous spot in the SCC, one that hit four key white matter tracts. “It was really about targeting,” Mayberg says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The SCC — and the signals it sends to other brain areas — seems to have a role in generating negative emotions, immobility, cognitive sluggishness and heavy physical feelings. Stimulating there, researchers suspect, can overwhelm those nerve cells, tiring them out and making them effectively fall silent. That silence then has ripple effects at many different levels, from single cells to entire cohorts of brain areas. Those changes, the thinking goes, somehow turn down the negative malaise.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> It&#39;s a bit like taking off the parking brake, allowing energy and motivation to flow once more. This aspect of the SCC&#39;s job may explain why Jon went for a walk in the hospital halls and at home with his family, why Amanda felt a spark of energy and why Emily had an itch to get up and go to the library. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="282" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-1-1.jpg" alt="Side-by-side brain scans with electrodes marked by a blue line and red dot and white matter tracks visible in yellow on the left and in green on the right." class="wp-image-3131441" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-1-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_4_inline-1-1-330x137.jpg 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131441">Deep brain stimulation for depression changes signals near the electrodes (red) and signals moving along brain fibers called white matter tracts (yellow and green). The subcallosal cingulum (left) and the ventral capsule/ventral striatum (right) are two current targets.</span> <span class="credit wp-credit-3131441">SA Sheth and HS Mayberg/ <em>Annual Review of Neuroscience</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But Mayberg and her colleagues at Mount Sinai aren&#39;t the only people conducting trials on DBS for depression, nor is their target the only one under consideration. Another promising target, called the ventral capsule/ventral striatum, or VC/VS, is more involved in feelings of reward. Stimulating there may be turning up the positive as opposed to dialing down the negative. Its connections to other brain regions are extensive, perhaps even more numerous than the SCC&#39;s.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Some of the big questions, says Sameer Sheth, a neurosurgeon and DBS researcher at Baylor College of Medicine in Houston, are about personalizing the technique: Which patients would benefit from which target in the brain and what type of stimulation? The SCC and the VC/VS both seem promising. In a way, the debate mirrors a similar one in DBS for Parkinson&#39;s disease, where several brain structures are possible targets. To determine where electrodes should be implanted, doctors now consider factors like how advanced the disease is, whether a patient needs to reduce their medication and if tremor is the main problem.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To better understand the neural circuits related to mood, Sheth and his colleagues are conducting a clinical trial for depression that is using implanted electrodes to listen in on many parts of the brain. The study is designed, in part, to uncover how various types of stimulation, pointed toward various neural spots, affect the brain. Eventually, the team hopes, this knowledge could lead to personalized stimulation — bespoke electrical patterns tailored to each person. (Sheth has received consulting fees from various medical companies, including Boston Scientific and NeuroPace, and cofounded a neurotechnology company.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> I talked with one of the people in this trial, a man who wanted to remain anonymous. He was the first person to undergo this massive brain eavesdropping effort by Sheth and colleagues. As such, he became Patient 001, a designation he grew fond of, he says. He traveled to Houston from New York City, where he was living at the time, and was scheduled for surgery on March 9, 2020. His surgery squeaked through, just days before all nonemergency surgeries were canceled in the area because of the growing COVID pandemic.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> During surgery at Baylor St. Luke&#39;s Medical Center in Houston, Patient 001 was implanted with four electrode wires, two in the SCC and two in the VC/VS. He got 10 extra electrodes, too, implanted in areas connected to the SCC and VC/VS. These extras were temporary, there only to listen to his brain activity over a 10-day stay in the hospital. “I&#39;m not going to say the 10-day stay in the hospital was a walk in the park, because it wasn&#39;t,” he says. “But when you have nothing to lose and you&#39;re in hell, you&#39;ll do anything.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Like Jon, Patient 001 went through a similar testing phase with his electrodes. At one point, he felt something big. “I said, &#39;I don&#39;t know what you did, but it feels like I&#39;m online again. I&#39;m online.&#39; If you think of your brain as a computer, it felt like I had a virus, and then my hard drive crashed. And all of a sudden — boom. They control all the leads, and they reboot you, and you&#39;re OK again. I remember the doctor and the people in the OR literally laughing, like, &#39;That&#39;s a new one.&#39;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We laugh about it, but it came out of my heart,” he says. “It&#39;s how I felt.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> These stories all sound remarkable, and in all sorts of ways, they truly are. The four people with depression I&#39;ve told you about were pulled out of deep suffering and restored to themselves — for now, and for what Jon and the researchers expect will be a very long time.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But like any story, this one has its moments of despair.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>In the next article in the series, <a href="https://www.sciencenews.org/article/dbs-deep-brain-stimulation-depression">find out why the road to recovery is not always smooth</a> .</em></p><p class="has-gray-light-background-color has-background" style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>This series was made possible with funding from the Alfred P. Sloan Foundation.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="175210" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/092323_neurotech_3_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>