<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום רביעי, 13 בספטמבר 2023 13:59:18 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> מה גורם למספר הולך וגדל של הוריקנים להתעצם במהירות?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/increasing-number-hurricane-rapidly-intensify<dc:creator><![CDATA[Carolyn Gramling]]></dc:creator><pubDate> Wed, 13 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131209 </guid><description><![CDATA[Hurricane Lee is just the latest storm to explode in power in only hours. The phenomenon is linked to a warming world.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בבוקר ה-5 בספטמבר נוצרה מול החוף המערבי של אפריקה מערכת מתערבלת רופפת של סופות רעמים. עד ה-6 בספטמבר, המערכת הפכה לסערה בקטגוריה 1, עם רוחות מקסימליות של לפחות 130 קילומטרים לשעה (80 מייל לשעה).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רק 24 שעות לאחר מכן, מונע על ידי מימי השיא החמימים של האוקיינוס ​​האטלנטי, הוריקן לי חילץ את עצמו למפלצת קטגוריה 5. בטווח הזמן הקצר הזה, מהירויות הרוח שלו הוכפלו, ל-260 קמ&quot;ש (160 מייל לשעה).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שהאוקיינוסים בעולם ממשיכים לאגור חום מההתחממות הגלובלית, הסיפורים על התעצמות מהירה כזו של ציקלונים טרופיים הופכים להיות שכיחים יותר, ולא רק באוקיינוס ​​האטלנטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;בזמן שכל העיניים נשואות ל[הוריקן לי],<a href="https://twitter.com/EricBlake12/status/1699524831505518631" target="_blank" rel="noopener">[ההוריקן ג&#39;ובה] מפציץ במזרח האוקיינוס ​​השקט</a> &quot;, כתב המטאורולוג של מרכז ההוריקנים הלאומי של ארה&quot;ב אריק בלייק ב-X, שנקרא בעבר טוויטר, ב-6 בספטמבר. &quot;זה היה רק שמו לפני 36 שעות והתפוצץ להוריקן בקטגוריה 4&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סערות אלו נוצרו שבועות ספורים לאחר הוריקן אידליה, שגם הוא התגבר במהירות. מהירויות הרוח שלו עלו מכ-120 קמ&quot;ש ל-209 קמ&quot;ש (או 75 קמ&quot;ש ל-130 קמ&quot;ש) תוך 24 שעות. זמן קצר לאחר מכן, אידליה נחבטה בחוף המפרץ של פלורידה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כל ההוריקנים הללו עמדו בקלות - וחלקם חרגו בהרבה - מההגדרה של מרכז ההוריקנים הלאומי להתעצמות מהירה, שבה הרוחות המרביות המתמשכות של סערה קופצות לפחות 56 קמ&quot;ש (35 מייל לשעה) תוך פחות מיממה. סערות כאלה עלולות להשאיר לאנשים מעט זמן להתכונן, מה שהופך את ההוריקנים למסוכנים במיוחד לחיים ולרכוש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנה מה שצריך לדעת על סערות כאלה שמתעצמות במהירות.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אוקיינוס ​​ואווירה חמים יותר יכולים להניע סערות</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המרכיבים העיקריים להגברת כוחה של סערה במהירות הם <a href="https://www.sciencenews.org/article/warm-tropical-atlantic-waters-juiced-2017-hurricane-season">מי אוקיינוס ​​חמים מאוד</a> , <a href="https://www.sciencenews.org/article/how-climate-change-fueling-hurricane-florence">לחות רבה באטמוספירה</a> וגזירה נמוכה של רוח אנכית, אומר מדען האטמוספירה פיליפ קלוצבאך מאוניברסיטת קולורדו סטייט בפורט קולינס ( <em>SN: 28/9/18; SN : 13/9/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גזירת רוח אנכית היא מה שקורה כאשר רוחות בגבהים שונים באטמוספירה נעות במהירויות שונות ובכיוונים שונים. הרוחות הללו יכולות להתנתק בסערה כשהיא מנסה להתארגן למערבולת הדוקה על ידי משיכת חום ולחות ממרכז הסופה וסוחפת את המבנה העליון של הסופה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנה החל שלב אל ניניו של דפוס האקלים של האוקיינוס ​​אל ניניו-תנודה דרומית, שלב שנוטה להביא יותר תנאי גזירת רוח אנכית לצפון האוקיינוס ​​האטלנטי. זה אומר ששנות אל ניניו נוטות להכיל פחות <a href="https://www.sciencenews.org/article/atlantic-hurricane-season-prediction">סופות טרופיות אטלנטיות</a> ( <em>SN: 26/5/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל עד כה בשנת 2023, אל ניניו לא עשה הרבה כדי למזער היווצרות סופות הוריקן, או להפחית את כוחן של הסופות. &quot;במחצית הראשונה של העונה לא נרשמו תנאי הרוח הלא נוחים במערב האוקיינוס ​​האטלנטי, הנצפים בדרך כלל בשנת אל ניניו&quot;, אומר ריאן טרוכלוט, נשיא ומטאורולוג ראשי של WeatherTiger, חברת ייעוץ מזג אוויר שבסיסה בטלהאסי. , פלורידה. זה נכון אפילו בים הקריבי, שם כוח הגזירה של אל ניניו נוטה להיות החזק ביותר, מוסיף Truchelut.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן כללי, יש יותר ניגוד בטמפרטורה בין אגן האוקיינוס ​​האטלנטי והשקט במהלך שנת אל ניניו - דפוס מזג האוויר מחמם את מזרח האוקיינוס ​​השקט הטרופי בעוד האוקיינוס ​​האטלנטי נשאר קריר יחסית. אבל 2023 ראתה <a href="https://www.sciencenews.org/article/north-atlantic-heat-record-sea-surface-temperature">טמפרטורות אוקיינוסים שוברות שיא</a> בצפון האוקיינוס ​​האטלנטי ובמפרץ מקסיקו ( <em>SN: 6/15/23</em> ). בעוד שהאוקיינוס ​​השקט המחומם באל ניניו נמצא ב-1.5 מעלות צלזיוס מעל הרגיל, חלקים מהאוקיינוס ​​האטלנטי נמצאים ב-1 עד 3 מעלות צלזיוס מעל הרגיל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ניגודי טמפרטורה מניעים מטוסי סילון&quot;, אומר טרכלוט, &quot;והיעדר הניגודיות הזו אחראי כנראה לגזירה החסרה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המים החמים ביותר של האוקיינוס ​​האטלנטי ומפרץ מקסיקו קבעו את הבמה - כל הסערות הדרושות היה חלון זמן עם תנאי רוח נוחים, אומר ג&#39;ון קפלן, מודל הוריקנים במעבדה לאוקיאנוגרפיה ומטאורולוגית של המינהל הלאומי לאוקיאנוגרפיה ואטמוספירה של ארה&quot;ב. , מבוסס במיאמי. &quot;מה שבאמת מסתכם הוא האם התנאים להתעצמות מהירה נוחים אפילו לפרק זמן קצר&quot;, הוא אומר. &quot;אם יש חלון - גם אם לא ארוך במיוחד - המערכת יכולה לנצל אותו. זה היה המקרה גם ללי וגם לאידליה&quot;.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סופות נוספות מתעצמות במהירות ככל שכדור הארץ מתחמם</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה בהחלט <em>מרגיש</em> כאילו <a href="https://www.sciencenews.org/article/2020-extreme-weather-climate-change-hurricane-derecho-wildfire">רוב ההוריקנים בשנים האחרונות</a> מתעצמים במהירות ( <em>SN: 27/8/20</em> ). אבל האם זו מגמה אמיתית? ואם כן, האם זה קשור לשינויי אקלים?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים מראים שזה לא רק אנקדוטלי. באוגוסט דיווחו חוקרים כי המספר השנתי של סופות טרופיות ברחבי הגלובוס שהתגברו במהירות ממש מול החוף (בתוך 400 קילומטרים מהיבשה) <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-023-40605-2" target="_blank" rel="noopener">גדל בכ-3 בעשור</a> ב-40 השנים האחרונות, מפחות מחמש בשנה בשנות ה-80 לכ 15 לשנה עד 2020.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סופות באוקיינוס ​​פתוח, שהסתובבו הרחק בחוץ בכחול הגדול, לא הראו שום מגמה ניכרת, כך מצא הצוות. אבל זה אולי לא לגמרי מרגיע, שכן הסופות הקרובות יותר לחוף הן המאיימות ביותר על אוכלוסיות החוף. ומחקר משנת 2021 דיווח <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/science.abb9038" target="_blank" rel="noopener">שציקלונים טרופיים נודדים קרוב יותר לחופים</a> מאז 1982.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 2019, צוות אחר התמקד בתיעוד תצפית של שינויים במהירות הרוח במרווחים של 24 שעות. בהתבסס על הנתונים הללו, החוקרים מצאו כי פרקים של התעצמות מהירה בסערות טרופיות <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-019-08471-z" target="_blank" rel="noopener">שולשו מ-1982 ל-2009</a> . באמצעות סימולציות אקלים, חוקרי הצוות קבעו שמגמת ההתעצמות המהירה קשורה קשר חזק לשינויי אקלים אנתרופוגניים שנגרמו על ידי אדם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טרוכלוט מציין כי אותו צוות חיבר מחקר משנת 2022 <a href="https://doi.org/10.1038/s41467-022-34321-6" target="_blank" rel="noopener">שתמך עוד יותר במגמת עלייה</a> בעשורים האחרונים, וקבע כי חלק גדול יותר של ציקלונים טרופיים עוברים כעת התעצמות מהירה בשלב מסוים במחזור החיים שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דפוסי מזג אוויר אזוריים ומקומיים - כמו אירועי La Niña תכופים יותר (הצד האחורי של דפוס התנודה הדרומית אל ניניו) - &quot;יכולים לבלום מגמות התעצמות מהירה באופן מקומי&quot;, אומר Truchelut. &quot;אבל יש ראיות אובייקטיביות חזקות לכך שהתחממות כדור הארץ אנתרופוגנית גורמת להגדלת הפרופורציות של ציקלונים טרופיים לעבור התעצמות מהירה ברחבי העולם&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קלוצבך ועמיתיו, בינתיים, מצאו טביעת אצבע נוספת של שינויי אקלים בהתעצמות המהירה של ציקלון. החוקרים דיווחו בשנת 2022 שהעלייה בטמפרטורות פני הים העולמיות מתאימות היטב <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2021GL095774#grl63907-bib-0020" target="_blank" rel="noopener">לעלייה בעוצמה הפוטנציאלית של ציקלונים טרופיים</a> ברחבי העולם - בעצם, עד כמה חזקות הרוחות מסוגלות להיות - במהלך 30 השנים האחרונות. העלייה שנצפתה הייתה בולטת במיוחד עבור הסופות המפלצתיות ביותר - אלו שמהירות הרוח שלהן עלתה ב-93 קמ&quot;ש (57 קמ&quot;ש) ביום אחד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות זעמם של לי וג&#39;ובה, האיום שלהם התפוגג במידה רבה. הוריקן לי ירד לדרגה 3 עד ה-12 בספטמבר והתעקל צפונה; עם זאת, הוא גם גדל פי שלושה, ומאיים על ברמודה עם רוחות סופות טרופיות. הוריקן ג&#39;ובה, בינתיים, הסתובב בסופו של דבר ללא מזיק באוקיינוס ​​השקט לפני שנחלש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כשעונת ההוריקנים רק נגמרה, עדיין יש זמן לכל המים החמים האלה לתדלק את המים הגדולים הבאים.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090823_cg_hurricane-ian_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="292232" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090823_cg_hurricane-ian_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לגימה גדולה של נחש קטן עלולה להבייש את כל הנחשים האחרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/snakes-big-gulp-gans-egg-eater<dc:creator><![CDATA[Maria Temming]]></dc:creator><pubDate> Wed, 13 Sep 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131054 </guid><description><![CDATA[The humble Gans’ egg-eater can wrap its mouth around bigger prey than any other snake of its size. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ציידים כפולים כמו פיתונים בורמזיים עשויים להיות מפורסמים בשל <a href="https://www.sciencenews.org/blog/wild-things/python-every-meal-thanksgiving">צעיף צבאים, תנינים וטרף עצום אחר</a> ( <em>SN: 25/11/15</em> ). אבל נחש אפריקאי קטן וצנוע עשוי לקחת את התואר עבור רוב הארוחות הגדולות. ה- <em>Dasypeltis gansi</em> הלא ארסי, כמעט חסר שיניים, יכול <a href="https://zslpublications.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/jzo.13102" target="_blank" rel="noopener">לפתוח את פיו רחב יותר מכל נחש אחר בגודלו</a> , מדווח הביולוג ברוס ג&#39;יין ב-8 באוגוסט ב- <em>Journal of Zoology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>D. gansi</em> , הנקרא לפעמים אוכל הביצים של הגאנס, בולע ביצי ציפורים בשלמותן, סודק אותן עם עמוד השדרה שלו ולולע את התוכן לפני שיורק את הקליפות. באוניברסיטת סינסינטי באוהיו, ג&#39;יין בדק 15 אוכלי ביצים באורך של כ-20 עד כ-90 סנטימטרים. לאחר שהרדים את החיות, הוא החליק צילינדרים מודפסים תלת-ממדיים רחבים יותר ויותר לתוך הכתם הפעורים שלהם כדי לקבוע את הדבר הגדול ביותר שהם יכולים לבלוע. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" width="622" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline-622x450.jpg" alt="בצד שמאל מופיע נחש גדול עם גליל בתוך פיו, בעוד נחש קטן מופיע בצד ימין עם גליל בתוך פיו." class="wp-image-3131057" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline-622x450.jpg 622w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline-529x383.jpg 529w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline-257x186.jpg 257w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_inline.jpg 680w" sizes="(max-width: 622px) 100vw, 622px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131057">אוכל הביצים הגדול ביותר של גאנס שהביולוג ברוס ג&#39;יין בדק (משמאל) היה באורך של כ-94 סנטימטרים ויכול לעטוף את פיה סביב גליל ברוחב 5 ס&quot;מ. אוכל הביצים הקטן ביותר שנבדק (מימין) היה באורך של כ-21 ס&quot;מ ויכול להתאים בפיה גליל ברוחב 1.4 ס&quot;מ.</span> <span class="credit wp-credit-3131057">BC Jayne/ <em>Journal of Zoology</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאוכל הביצים הגדול ביותר שג&#39;יין נבדק היה בעל ראש ברוחב של 1 סנטימטר אחד, אבל יכול היה לבלוע גליל של כחמישה סנטימטרים. נתונים קודמים מראים שפיתון בורמזי קטן ( <em>Python molurus bivittatus</em> ) באותו אורך יכול לזלול טרף ברוחב של 4.4 סנטימטרים בלבד. נחש הרעשן המערבי ( <em>Crotalus atrox</em> ) התחרה במתנה של הפיתון ללגימה, אבל אף מין אחר לא התקרב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אוכלת הביצים יכולה להיפתח לרווחה כל כך מכיוון שהרקמה הרכה בין קצות הלסת התחתונה השמאלית והימנית ב&quot;סנטר&quot; כל כך נמתחת. &quot;בפיתונים הבורמזיים, כ-40 אחוז מאזור הפער הזה הוא תוצאה של מתיחה של העור בין הלסתות התחתונות, אבל החבר&#39;ה האלה מרחיקים את הפיתונים&quot;, אומר ג&#39;יין, כשבערך מחצית מהפערים של אוכלי הביצים של הגאנסים. למתוח רקמות רכות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יכול להיות שהמין הזה התפתח למתיחה כה מרשימה מכיוון שבהשוואה לטרף שנחשים אחרים אוכלים, כמו מכרסמים, &quot;ביצה היא קצרה במיוחד&quot;, הוא אומר. &quot;יש לך יכולת מוגבלת לקבל ביצה ארוכה מאוד. אבל אם אתה מרחיב את הפה שלך, אז אתה יכול לצרוך את הביצים הגדולות האלה&quot;. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="צפו בנחש אוכל ביצים של גאנס אוכל ביצה | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/bJRyoo9UNrg?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> פתוח לרווחה! הנחש אוכל הביצים של גאנס הזה בולע ביצת ציפור בשלמותה, משתמש בעמוד השדרה שלה כדי לפצח את הביצה, בולע את התוכן ומחזיר את הקליפה המנופצת.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, גודל הפה המרבי נמדד רק עבור 13 מתוך יותר מ-3,500 מינים ידועים של נחשים. &quot;מכיוון שכמות המתיחה בעור משתנה כל כך באופן קיצוני במינים שונים&quot;, אומר ג&#39;יין, &quot;הרבה יותר קשה למדוד פערים מאשר פשוט לקחת כמה קליפרים על דגימה ממוזיאון משומרת ולמדוד עצמות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ג&#39;יין מתכנן להמשיך ולחקור את גדלי הפה עבור מגוון רחב יותר של נחשים, כמו אלה שסועדים דגים. נתונים אלה יכולים לחשוף האם לאוכלי ביצים באמת יש את הלגימה הגדולה ביותר מהגלם שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="806389" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090723_mt_little_snake_big_gulp_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> קקדו פראי דקל זכר מתנדנד עם מקלות תיפוף מותאמים אישית</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/wild-male-palm-cockatoos-drumsticks<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Tue, 12 Sep 2023 23:01:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131196 </guid><description><![CDATA[Along with flashy dances and distinctive drumbeats, these birds craft their own signature drumsticks to win over mates. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כמו רומיאו בגיל ההתבגרות עם נרתיקים לגיטרה עם מדבקה, קקדו דקל זכר מראים שלרומן אהבה עם שיר אהבה זה לא רק מוזיקה - זה גם עניין של סגנון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קקדויי דקל בר ( <em>Probosciger aterrimus</em> ) <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2023.1271" target="_blank" rel="noopener">מייצרים כלי נגינה מותאמים אישית לטקסי הזדווגות מוזיקליים</a> לפי טעמם האישי, חוקרים מדווחים ב-13 בספטמבר ב- <em>Proceedings of the Royal Society B.</em> חלק מהזכרים היו חסידי מקלות תיפוף, אחרים הכינו שילוב של מקלות תיפוף וכלי תרמיל זרעים, ו זכר אחד לא שגרתי צעד בקצב התרמילים שלו - הוא כמעט לא הכין מקלות תופים בכלל. הנגיעות האישיות הללו קשורות יותר להעדפות אישיות מאשר לחומרים זמינים, מצא הצוות, ורמז כי בני הזוג של הקקדו הרוקינים הללו עשויים להעניק פרס ליצירתיות או אינדיבידואליות. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="קקדו זכרים שומרים על הקצב | חדשות המדע" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/gEDiwH2143I?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> סרטון זה משנת 2017 מראה קקדו זכרי דקל פראי שומר על פעימות תוף במהלך תצוגות הזדווגות. מחקר חדש של אותו צוות מראה כעת בחירת הכלים של הציפורים היא אינדיבידואלית כמו הסגנון המוזיקלי שלהן.</figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוספת נגיעות ייחודיות למכשירים שלהם אינה &quot;שגרה שתמיד זהה בכל חיה&quot;, אומרת הביולוגית הקוגניטיבית אליס אורספרג מהאוניברסיטה לרפואה וטרינרית וינה, שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;יש בזה איזה אלמנט של חדשנות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אם בני אדם היו ציפורים, אולי היינו משהו כמו תוכים. כמו לנו ולבני הדודים הפרימטים שלנו, לתוכים יש מוח גדול וחכם, חיי חברה מורכבים וילדות ממושכת שבהם למדו מהוריהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניגוד לפרימטים, רוב התוכים אינם ידועים בשימוש בכלים בטבע. ו&quot;רוב התוכים שנחקרו באמצעות כלים נחקרו בשבי&quot;, אומר אורספרג. לדוגמה, הצוות שלה מצא כי קקדו של גופין ( <em>Cacatua goffiniana</em> ) שנתפסו בטבע, שהוחזקו באופן זמני בציפורי מחקר, <a href="https://www.sciencenews.org/article/cockatoos-tool-kit-national-park">החזיקו ערכות כלים מתוחכמות לחיפוש מזון</a> ( <em>SN</em> : <em>2/10/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קקדו דקל בר הם חריג מדהים ומרתק. הציפורים המדהימות הללו, שנמצאות בסכנת הכחדה, חיות בחלקים מצפון אוסטרליה וגינאה החדשה, והן מייצרות ומשתמשות בכלים לא כדי למצוא מזון, אלא כדי למצוא בן זוג - דבר נדיר שבולט אפילו בחברת פרימטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קקדו דקל זכר מציג תצוגת הזדווגות מוזיקלית מעצים בטריטוריה שלו. הוא <a href="https://www.sciencenews.org/article/male-cockatoos-have-beat">שר, מסתובב ומתופף בקצב על העץ, לעתים קרובות באמצעות כלי הקשה</a> , מקל או תרמיל זרעים, צמוד ברגלו השמאלית ( <em>SN</em> : <em>28/6/17</em> ). כחלק מהתצוגה, הוא מייצר את המכשיר בעצמו והנקבה צופה כשהוא מנתק ענפי עצים ומקשקש אותם בדיוק כך. הוסיפו פנימה את הנוצות השחורות והאדומות והדרמטיות של הציפורים ופסגות גבוהות עם קוצים וקיבלתם אולי את הטבע הכי קרוב שיכול לבוא לקונצרט רוק. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_desktop.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_desktop-330x165.jpg 330w" width="680" height="339" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-271x450.jpg 271w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-231x383.jpg 231w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-112x186.jpg 112w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-349x580.jpg 349w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-467x776.jpg 467w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile.jpg 680w" width="271" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-271x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="שתי תמונות של מקלות ותרמילים בשימוש קקדו." decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-271x450.jpg 271w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-231x383.jpg 231w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-112x186.jpg 112w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-349x580.jpg 349w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-467x776.jpg 467w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3131200" data-permalink="https://www.sciencenews.org/091223_ec_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,1129" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;As part of their mating ritual, male palm cockatoos craft individualized percussion instruments — either sticks or seed pods — to drum against their trees.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-231x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_sticks-seeds_inline_mobile-271x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3131200">כחלק מטקס ההזדווגות שלהם, קקדו דקל זכר יוצרים כלי הקשה אישיים - מקלות או תרמילי זרעים - כדי לתופף על העצים שלהם.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3131200">ד. אפלבי</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3131199">כחלק מטקס ההזדווגות שלהם, קקדו דקלים זכרים יוצרים כלי הקשה אישיים - מקלות או תרמילי זרעים - כדי לתופף על העצים שלהם.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3131199">ד אפלבי</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;למסכי ההקשה האלה יש למעשה את כל הסממנים של מוזיקה אנושית באמצעות כלים&quot;, אומר ביולוג השימור רוב היינסון מהאוניברסיטה הלאומית האוסטרלית בקנברה. &quot;ולכל הזכרים יש חתימות תיפוף משלהם. יש כאלה שאוהבים לעשות את זה ממש לאט, יש כאלה שהולכים מהר מאוד ואז אחרים זורקים פריחה קטנה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היינסון ועמיתיו רצו לראות אם ציפורי הרוק הללו מבטאות את הסגנון הייחודי שלהן גם באמצעות הכלים שלהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במשך שנתיים, החוקרים שוטטו בפארק הלאומי קוטיני-פיימו באוסטרליה ובארצות האבוריג&#39;ינים שמסביב, והאזינו לקריאות של הצגת קקדו זכרים. זה הוביל את הצוות ל-70 עצי תצוגה, שם אספו המדענים בסך הכל 227 מקלות תופים ו-29 מכשירי תרמיל זרעים שהושלכו על ידי הציפורים. כמו מוזיקאי שמנפץ גיטרה בסוף קונצרט, קקדו זכרים זורקים את הכלים שלהם לקרקע לאחר תצוגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השוואת מכשירים שהושלכו על ידי 12 קקדו בודדים חשפה את מה שהחוקרים מפרשים כראיה להעדפה אינדיבידואלית בעיצובי המכשירים שלהם. אורך מקל התיפוף השתנה יותר מציפור לציפור ממה שניתן היה לצפות במקרה אקראי. חלקם העדיפו מקלות תופים קצרים ועקשים, בעוד שאחרים יצרו ארוכים ודקים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כל אחד פיתח רעיון משלו לגבי מה יוצר מקל תיפוף מיוחד&quot;, אומר היינסון. יש הרבה &quot;דרכים שונות לעשות את זה נכון - להיות אמן טוב, גם בביצועים המוזיקליים שלהם, אבל גם ביצירת הכלים האלה&quot;, הוא אומר. &quot;אני חושב שלהיות באמת אינדיבידואלי ולהיות יצירתי ולהיות שם בחוץ זה חלק ממה שהנקבות מחפשות.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שכלי נגינה הם כמעט אוניברסליים על פני תרבויות אנושיות, ואנו משלבים לעתים קרובות חפצים נוצצים בטקסים הרומנטיים שלנו, בעלי חיים אחרים ממעטים להשתמש בכלים למוזיקה או לתצוגות הזדווגות. מדענים גם לעתים רחוקות מוצאים עדויות לבחירות יצירתיות אינדיבידואליות בקרב יצרני כלים לא אנושיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הופך את קקדו הדקל למרתק עד שלוש: עם סגנונות החתימה שלהם במוזיקה ואומנות, הפלרטוטים המנוצים האלה הם תזכורת טובה לכך שהאנושות לא תמיד מיוחדת כפי שהיא נראית.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_cockatoo_feature-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="99340" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/091223_EC_cockatoos_cockatoo_feature-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> המורה הפיליפינית למתמטיקה אמה רוטור עזרה לפתח טכניקת נשק חיונית ממלחמת העולם השנייה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/emma-rotor-filipino-math-teacher-wwii-weapons-fuse<dc:creator><![CDATA[Erwin R. Tiongson]]></dc:creator><pubDate> Tue, 12 Sep 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130845 </guid><description><![CDATA[Devoted wife of a famed Filipino writer, Emma Unson Rotor worked on the proximity fuze at a U.S. agency in the 1940s.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כהיסטוריון חובב שלומד היסטוריה פיליפינית-אמריקאית בוושינגטון הבירה, אני מכיר זמן רב את הסיפור של ארתורו רוטור ואמה אונסון רוטור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בני הזוג עברו מהפיליפינים לבולטימור ב-1941 ללימודי תואר שני, אך מלחמת העולם השנייה שיבשה את תוכניותיהם. זמן קצר לאחר המתקפה על פרל הארבור פלשו היפנים לפיליפינים וכבשו אותה במשך שלוש שנים. ממשלת חבר העמים הפיליפיני (הפיליפינים טרם קיבלו עצמאות מארצות הברית) ברחה לוושינגטון במאי 1942; ארתורו הצטרף לממשלה בגלות זמן קצר לאחר מכן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארתורו, שהפך למזכירו של נשיא הפיליפינים ולמזכיר הקבינט של חבר העמים, היה איש רנסנס. הוא היה רופא ופרופסור מוכשר, סופר עטור פרסים, פסנתרן בעל הכשרה קלאסית וחובב סחלבים. גם תסמונת רוטור וגם זן סחלב ( <em>Vanda merrillii var. rotorii</em> ) נקראים על שמו. הוא היה אדם &quot;מוקף במיתוס&quot;, כתבו היסטוריוני התרבות אדילברטו אלגרה ודורין פרננדס ב-1984.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעומת זאת, אשתו אמה נתפסה כנוכחות תומכת ברקע. &quot;אמה אונסון רוטור ישבה בשקט [ואז] העירה מדי פעם הערה, הממחישה את האינטליגנציה התומכת והחברותית שבה ראתה את אומן הסיפור הקצר ד&quot;ר ארתורו רוטור במהלך הקריירה הארוכה והנוצצת שלו&quot;, כתב פרננדז במאמר שתיאר דבר בעל פה. פרויקט היסטוריה התמקד בסופרים פיליפינים. בתקופה שלאחר המלחמה, ארתורו ואמה חיו בפיליפינים. ארתורו נשאר דמות ציבורית, פעילה בחוגי הרפואה והספרות, בעוד שאמה לימדה מתמטיקה במכללת Assumption, בית ספר פרטי במקאטי. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="698" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_couple.jpg" alt="אמה רוטור וארתורו רוטור מופיעים זה לצד זה בתמונה בשחור לבן." class="wp-image-3130843" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_couple.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_couple-373x383.jpg 373w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_couple-438x450.jpg 438w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_couple-181x186.jpg 181w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_couple-565x580.jpg 565w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130843">אמה רוטור הוצגה לעתים קרובות כאישה מסורה ותומכת לבעלה המפורסם יותר, הסופר ארתורו רוטור.</span> <span class="credit wp-credit-3130843">דיליה אונסון וריה אונסון</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אמה רוטור הייתה לא רק אישה מסורה ומורה למתמטיקה. בזמן שהתגוררה בארצות הברית, היא ערכה מחקר נשק פורץ דרך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך הפתיל שינה את המלחמה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסוף 2021 קראתי מאמר של מא. איזבל אונגפין פרסמה <em>ב&quot;מנילה טיימס&quot;</em> בטענה שאמה <a href="https://www.manilatimes.net/2021/10/15/opinion/columns/dr-arturo-b-rotor-and-emma-unson-rotor-filipino-lives-worth-remembering/1818446" target="_blank" rel="noopener">רוטור הייתה מעורבת במחקר נשק</a> במהלך המלחמה. הייתי המום. &quot;גברת. רוטור היה מורה למתמטיקה גבוהה יותר, נושא שהתרחקתי ממנו, מתוך ידיעת המוח הלא-כמותי שלי&quot;, כתב אונגפין. &quot;אבל היה לי אותה בגיאוגרפיה, והיא הייתה נהדרת. גברת רוטור כמתמטיקאית עבדה בפרויקט מנהטן, הפרויקט הסודי שיצר את פצצת האטום.&quot; פניתי מיד לאונגפין כדי לבקש כל חומר עיון שיש לה שתיעד את זמנה של אמה רוטור בפרויקט מנהטן. היא ענתה שזה פשוט ידוע לכל מי שלמד במכללת Assumption, שם לימדה אמה עד שנות ה-80.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר חיפוש בחומר ארכיוני במשך מספר חודשים, לא מצאתי ראיות לכך שאמה הייתה מעורבת בפרויקט מנהטן. אבל אמה אכן הייתה חלק מתוכנית חקר נשק אחרת, ככל הנראה תוצאתית באותה מידה. היא הפכה לחברה מרכזית בחטיבה ממשלתית שפיתחה גרסה מוקדמת של פיוז הקרבה, המנגנון שגורם לפגז או פצצה להתפוצץ כשהם מתקרבים ליעדה ולא בפגיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפני פיית הקרבה, פצצות היו ידועות כלא יעילות, והתפוצצו בטרם עת והרחק מהמטרות המיועדות להן. נתון שמוזכר לעתים קרובות ומסביר הוא שנדרשו 20,000 פגזים כדי להפיל מטוס אחד במהלך הבליץ של לונדון. שימש לראשונה ביוני 1943 כדי להפיל מטוס יפני, פתיל הקרבה, שנשען על טכנולוגיית מכ&quot;ם, שימש בקרבות גדולים באירופה ובאסיה. ביוני 1944, הפתיל איפשר לבריטים להפיל כמעט 80% מ&quot;פצצות הזמזום&quot; הגרמניות V-1. הפתיל היה, לפי מחלקת המלחמה, &quot;אחת ההתפתחויות המדעיות הבולטות של מלחמת העולם השנייה&quot; ו&quot;שני רק לפצצת האטום&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בראשותו של הבריטים בשנות ה-30 של המאה ה-20, מחקר פיוז הקרבה הובל מאוחר יותר בעיקר על ידי ממשלת ארה&quot;ב. הוועדה הלאומית להגנה על מחקר הטילה את המשימה של פיתוח נתחים &quot;לאמצעי לחימה לא מסתובבים (למשל, מיוצבים בסנפירים) כגון פצצות, רקטות ופצצות מרגמה&quot;, על המחלקה לפיתוח אמצעי לחימה בלשכת התקנים הלאומית, או NBS, סוכנות של משרד המסחר האמריקאי. העבודה על קליעים מסתובבים הוטלה על המחלקה למגנטיות יבשתית במכון קרנגי ועל המעבדה לפיזיקה יישומית של ג&#39;ונס הופקינס. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="435" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_proximity-fuse.jpg" alt="נתיך קרבה" class="wp-image-3130844" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_proximity-fuse.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_proximity-fuse-599x383.jpg 599w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_proximity-fuse-291x186.jpg 291w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130844">פת הקירבה גרם לפיצוץ של פגז או פצצה כשהם התקרבו למטרה שלו, במקום להצריך פגיעה.</span> <span class="credit wp-credit-3130844">המכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה אוספים דיגיטליים, Gaithersburg, MD 20899</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אמה רוטור עבדה על הפתיל</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמה רוטור הגיעה לראשונה לארצות הברית באוקטובר 1941, בגיל 28, חודשים ספורים לאחר שעבר ארתורו לבולטימור כדי להתחיל את לימודי האלרגיות וההיסטוריה הרפואית שלו בג&#39;ון הופקינס. היא תכננה ללמוד פיזיקה שם בזמן חופשה מאוניברסיטת סנטו תומס במנילה, שם הייתה מדריכה למתמטיקה. המלחמה קטעה את התוכניות הללו. עם זאת, היא לא נרתעה ועבדה לזמן קצר כסטנוגרפית בספרייה החופשית של חנוך פראט בבולטימור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הו, לא התייאשתי&quot;, אמרה ב-1942 בראיון ל&quot;בולטימור <em>איבנינג סאן&quot;</em> . &quot;לא ראיתי בעיתונים טורים ארוכים של פרסומות - בנות מבוקשות, חסרות ניסיון, משכורות טובות? ובכן, אני יכול לעבוד, נכון?&quot; למרות מנותקים ממשפחותיהם, &quot;היינו צריכים ללמוד לא לדאוג, לא לחשוב על הדברים שלא נוכל לשנות&quot;, אמרה. בזמן שאמה דיברה, נאמר במאמר, &quot;הפנים שלה עשירות בחיוכים שמרככים את המאפיינים ומעגלים את קווי המתאר.&quot; היא מספרת סיפור לא שמח, המשיך, &quot;אלא שהיא עושה את זה כך&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינואר 1944, לאחר שכבר הצטרף לממשלת הפיליפינים בגלות, אמה הצטרפה לאגף לפיתוח כלי נשק, בראשות מהנדס הרדיו הארי דיימונד, ב-NBS, הידוע כיום כמכון הלאומי לתקנים וטכנולוגיה. נשכרה כפיזיקאית ב&quot;מינוי בזמן מלחמה&quot;, היא הופקדה לתמוך ב&quot;חקירות ניסיוניות הקשורות לפיתוח מכשירי חימוש חדשים&quot;, לרבות &quot;תכנון, בנייה ובדיקה של מכשירים מכניים, חשמליים ורדיו&quot;, לדבריה. מכתב מינוי, אותו איתרתי בעזרת החוקרת העצמאית אמה פרינס, שבסיסה בסנט לואיס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קית&#39; מרטין, ספרן ב-NIST, שהחלפתי איתו הודעות דוא&quot;ל, מעריך בסך הכל 155 אנשי צוות בחטיבה באותה עת, כולל אלה שלא היו מעורבים במחקר של פיוז קרבה, וכ-31 בקטע של אמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היא קודמה תוך פחות משנה. ובמארס 1945, הממונה עליה, הפיזיקאי וויליאם ב&#39; מקלין, נתן לה דירוג ביצועים &quot;מצוין&quot;. &quot;ללא קשר לציון, גברת רוטור היא אחד האנשים היקרים ביותר בפרויקט הנוכחי&quot;, כתב מקלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך תקופתה ב-NBS, שהסתיימה ב-1947, אמה כתבה כמה מאמרים מדעיים או כתבה אותם יחד עם עמיתים, כולל אלברט ג&#39;י הוים, פרופסור לפיזיקה באוניברסיטת איווה באיווה סיטי, שלימים הפך לפקיד בכיר במבחן החיל הים. תחנה באגם צ&#39;יינה בקליפורניה. עבודתה על &quot;נדרשת נסיעות אוויריות לשחרור כיסוי חימוש&quot; ועל &quot;מדידה של חוסר איזון דינמי של מדחף&quot; מובאות בדוח המסכם משנת 1946 של עבודת החטיבה לפיתוח אמצעי לחימה על פתיל הקרבה, שכותרתו &quot; <a href="https://archive.org/details/radioproximityfu01elle/page/n5/mode/2up" target="_blank" rel="noopener">פתילי קרבה לטילים מיוצב סנפיר</a> .&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הערכה של טכניקת ההטלה&quot; (שחיברה עם הוים) מדווחת על תוצאות בדיקות למיפוי מסלולים של פצצות. המאמר מופיע בכרך אסוף של מאמרים מדעיים על &quot; <a href="https://archive.org/details/bombrockettorped00unit" target="_blank" rel="noopener">הטלת פצצות, רקטות וטורפדו</a> &quot; שפורסם ב-1946, שגם מזכה את אמה &quot;לא רק על התרומות שהוזכרו לעיל, אלא גם על הפיקוח החריף שלה על הסקירה וההרכבה של כתב היד הסופי. .&quot; נראה שהיא האישה היחידה בין המחברים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המוזיאון של NIST כולל פתח קרבה וטיל מיוצב סנפיר שכפי שכתב מרטין בדוא&quot;ל, &quot;היה לה ולאחרים יד בפיתוח&quot;. </p><figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_art.jpg" alt="ציור של אמה רוטור מחייכת ולובשת טוניקת אפרסק מופיע בצד אחד של הספר. בעמוד הנגדי מוצגים חישובים מתמטיים." class="wp-image-3130842" width="680" height="406" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_art.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_art-641x383.jpg 641w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_inline_art-312x186.jpg 312w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130842">האמנית החזותית ריה אונסון שומרת את דודתה הגדולה אמה רוטור בחיים באמצעות אמנות. Unson שינה ספר עם תיאור של רוטור כדי &quot;לכתוב אותה בחזרה להיסטוריה&quot;.</span> <span class="credit wp-credit-3130842">&quot;Eminence grise&quot; מאת ריה אונסון</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> המורשת של אמה רוטור</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ארתורו מת ב-1988 ואמה ב-1998. לארתורו ולאמה מעולם לא היו ילדים משלהם, אבל אחיינית, דיליה אונסון, ואחיינית סבתא, ריה אונסון, זוכרות את אמה בחיבה. &quot;טיטה אמה הייתה מורה מדהימה&quot;, נזכרת דליה אונסון, פסיכולוגית קלינית בדימוס. &quot;היא יכלה ללמד כל אחד ולגרום לו לאהוב או לפחות לאהוב מתמטיקה. פגשתי כמה מהתלמידים שלה וגיליתי שהם אוהבים אותה!&quot; אמה חשבה שמתמטיקה קלה, אומרת דליה אונסון, &quot;כי לא היית צריך לזכור הרבה. כל עוד זוכרים את הנוסחאות והחוקים הבסיסיים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ריה אונסון זוכרת שבילתה שעות אחר הצהריים רבות כשהייתה צעירה בביתה של אמה. &quot;היא הייתה אדם מקבל ולא שיפוטי&quot;, אומרת ריה אונסון. אמנית חזותית, ריה אונסון שמרה על הזיכרונות שלה מאמה באמצעות האמנות שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שאלתי את ריה אונסון אם היא חושבת שאמה הייתה מרגישה בנוח עם מאמר המדגיש את תפקידה בחקר נשק. היא עצרה. &quot;אני לא חושבת שהיא חיפשה את אור הזרקורים,&quot; אמרה ריה ​​אונסון. &quot;היא פשוט עשתה מה שביקשו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת ברור שאמה לא דיברה בגלוי עם משפחתה על היבט זה בחייה. כמה בני משפחה חשבו בקצרה שאולי היא הייתה חלק מפרויקט מנהטן. &quot;טיטה, עבדת על הפצצה?&quot; ריה אונסון נזכרת באביה ששאל את אמה כנראה במפגש משפחתי לפני עשרות שנים. לא, ענתה אמה, חיוך קלוש. &quot;עבדתי על הפתיל.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אף אחד לא הבין למה היא התכוונה אז, אמרו דליה אונסון וריה אונסון, עד שהראיתי להם לפני כמה חודשים את עבודתה על פיוז הקרבה. &quot;זה כל כך דומה לה,&quot; אמרה ריה ​​אונסון, וחשבה על הרגע ההוא במפגש המשפחתי. &quot;היא רצתה שאנשים יידעו אבל לא רצתה שאנשים ידעו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="181129" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/070323_unsung_rotor_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> היונק בעל המגורים הגבוה ביותר בעולם אינו המכרסם היחיד בגובה קיצוני</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/highest-elevation-mammal-mouse-rodent<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130902 </guid><description><![CDATA[After discovering a mouse living nearly 7,000 meters above sea level, scientists scoured other extreme environments to make sure the find wasn’t a fluke. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בסדרה של משלחות לאורך עמוד השדרה של הרי האנדים, צוות של חוקרים בטיפוס גבוה מצא חיי יונקים מרחפים דרך כמה מהסביבות הקשות ביותר של כדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מ-2020 עד 2022, הביולוג האבולוציוני ג&#39;יי סטורז ועמיתיו טיילו לפסגות של 21 הרי געש בדרום אמריקה. הם ראו תמרות גז מתנפצות מפתחי אוורור סלעיים, סבלו ברוחות אכזריות וטמפרטורות תת-קפואות, ובילו לילות בקמפינג כמעט 6,000 מטר מעל הים. &quot;ממש קשה להגזים עד כמה הסביבות הגבוהות האלה הן בלתי מסבירות פנים&quot;, אומר סטורז, מאוניברסיטת נברסקה-לינקולן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הנופים המחמירים נראים כמו משהו שאתה עשוי לראות על מאדים, הוא אומר - לא מסוג המקומות שהיית מצפה לראות חיות בר. אבל עבור כמה יונקים, אזורים קיצוניים כאלה הם הבית. <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.08.22.554215v1?ct=" target="_blank" rel="noopener">מינים מרובים של מכרסמים חיים בפסגות הגבוהות של הרי געש בהרי האנדים או לידם</a> , הרבה מעל המקום שבו יכולים לגדול עשבים אלפיניים, שיחים ננסיים וצמחים אחרים, כך מדווחים סטורז ועמיתיו במאמר שפורסם ב-23 באוגוסט ב-bioRxiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מציאת חיי יונקים מעל קו הצמחייה היא &quot;די ייחודית ומדהימה, כי מה הם אוכלים?&quot; שואל ג&#39;ונתן ולוטה, ביולוג מאוניברסיטת דנוור שחוקר כיצד בעלי חיים מסתגלים לסביבות קיצוניות. הוא חושב שהעבודה החדשה של סטורז יכולה לשנות את האופן שבו מדענים חושבים על היכן קיימים חיים. זה &quot;מרמז שבעלי חיים חיים גבוה יותר ממה שחשבנו שאפשרי&quot;, אומר ולוטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סטורז ועמיתיו אינם זרים להרפתקאות גבוהות. לפני שלוש שנים דיווחו החוקרים על מחזיק השיא העולמי של היונק בעל הנפש הגבוהה ביותר. הם מצאו את החיה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/south-american-mouse-world-highest-dwelling-mammal">עכבר בעל אוזניים צהובות</a> , על פסגת הוולקאן Llullaillaco בגובה של 6,739 מטר, יותר משלושה רבעים מגובה הר האוורסט <em>(SN: 29/7/20)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המדענים תהו אם מציאת העכבר משמעה שיותר יונקים באמת חיים בגבהים קיצוניים - או שזיהוי זה היה רק ​​מזדמן. הצוות יצא לסדרה של סקרי גובה - הרחבים ביותר שנערכו אי פעם - על פני אזור גיאוגרפי רחב יותר, ותפסו יונקים קטנים מקו החוף של צפון צ&#39;ילה ועד לפסגה של שרשרת הרי האנדים. חוקרים ביצעו סקרים אחרים באתרים שונים בגובה רב, אומר ולוטה, אך האזורים שצוות סטורז חקר הם גבוהים יותר, מרוחקים יותר ודורשים הכשרה וציוד מיוחדים יותר. &quot;צריך מומחיות בטיפוס הרים כדי לעשות את מה שהם עושים&quot;, אומר ולוטה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נסיעות יכולות להימשך שלושה שבועות או יותר, והצוות של Storz אורז את כל מה שהם יצטרכו בכמה טנדרים. היעדים שלהם כל כך מרוחקים, שבדרך כלל אין הזדמנות לספק מחדש. הם יביאו אוכל, דלק, מים, גרזני קרח, קרמפונים, חבל טיפוס ומאות מלכודות חיות. הצוות יתחיל לתפוס עכברים בגבהים נמוכים, ואז יתקדם למעלה, יתאקלם לגבהים גבוהים יותר לאורך הדרך. בסופו של דבר, החוקרים יקימו מחנה בסיס בסביבות 5,000 מטר מעל פני הים, ולפעמים מחנה שני אפילו גבוה יותר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_mr_mice_inline1.jpg" alt="מטפסי הרים" class="wp-image-3130904" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_mr_mice_inline1.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_mr_mice_inline1-580x383.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_mr_mice_inline1-682x450.jpg 682w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_mr_mice_inline1-282x186.jpg 282w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_mr_mice_inline1-768x507.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_mr_mice_inline1-879x580.jpg 879w" sizes="(max-width: 1030px) 100vw, 1030px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130904">ג&#39;יי סטורז (בצהוב) ונעים באוטיסטה (בשחור) יורדים מפסגת וולקאן גואלאטירי, הר געש פעיל על גבול צ&#39;ילה ובוליביה שבו החוקרים סקרו לאיתור יונקים קטנים.</span> <span class="credit wp-credit-3130904">מריו פרז מאמני</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רמות החמצן יורדות ככל שהגובה עולה; במחנה הבסיס ומחוצה לו, ייתכן שהחוקרים נושמים כמחצית מכמות החמצן שהם נושמים בגובה פני הים. זה מקשה על השינה וקשה לעשות מדע, אומר גיירמו ד&#39;אליה, ביולוג אבולוציוני מאוניברסיטת אוסטרל בצ&#39;ילה. &quot;הכל נהיה איטי יותר&quot;, הוא אומר. בגובה פני הים, הוא יכול להציב עשרים מלכודות ב-20 או 30 דקות. בגובה, זה לוקח לו בערך כפול מהזמן הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתמודדות עם המחסור בחמצן הופכת קלה יותר לאחר מספר ימים, אומר סטורז, אך הקשיים של המשלחות מדגישים עד כמה קשה לשרוד בתנאי חמצן קרים ודל. &quot;אנחנו חווים את אותו סוג של אתגרים סביבתיים כמו חיות המחקר שלנו.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטיולים האחרונים של הצוות שלו, החוקרים מצאו מינים של עכברים שתופסים את המקום השני עד החמישי עבור שיא הגובה הגבוה ביותר עבור יונקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שעבודתם מתמקדת ביונקים קטנים, אומר ד&#39;אליה, יש עוד כל כך הרבה מה לחקור. הוא ראה לטאות נודדות, חרקים, מכרסמים תת קרקעיים הנקראים טוקו-טוקוס ומסלולי פומה ליד מעיינות חמים בגובה רב. ויסצ&#39;ה דמוי ארנב קופץ לאורך המדרונות הסלעיים של הרי הגעש, ובטיול בלתי נשכח אחד, ראה סטורז להקת יענים דרום אמריקאים ממהרים. &quot;הם נראים כל כך פרהיסטוריים&quot;, אומר סטורז, כמו מהירות מהירות. הוסיפו את הנופים הוולקניים וקיבלתם משהו ישר <em>מהארץ לפני הזמן</em> , הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משלחות הצוות העניקו לו הערכה חדשה ליכולתן של בעלי חיים לשרוד בתנאים קשים בלתי נתפסים. &quot;אפילו בסביבות עוינות אלה&quot;, אומר סטורז, &quot;החיים מוצאים דרך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_mr_mice_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1334992" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_mr_mice_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הבזקים באטמוספירה של נוגה עשויים להיות מטאורים, לא ברק</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/venus-atmosphere-meteor-lightning-space<dc:creator><![CDATA[Sid Perkins]]></dc:creator><pubDate> Mon, 11 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131048 </guid><description><![CDATA[With upcoming missions planned for Venus, scientists are eager to figure out the origin of the mysterious flashes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>הבזקים מדי פעם מאירים את מעטה העננים של ונוס. ניתוחים קודמים רמזו שהתפרצויות האור עלולות להיות ברק באטמוספירה של העולם הגיהנום. אבל מחקר חדש מצביע על כך שרוב ההבזקים עשויים להיות לא יותר מההתלקחויות הקצרות אך המבריקות של מטאורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-venus-mission-davinci-veritas-space-planetary-science">המשימות הקרובות שמתוכננות לוונוס</a> , מדענים להוטים להבין את מקור האור ( <em>SN: 6/2/21</em> ). אם ההבזקים הם ברק, התופעה החשמלית עלולה להוות סיכונים לגששים עתידיים שיצנחו דרך האטמוספירה הוונוסית או נישאות על ידי בלונים לתקופות ממושכות בענני כוכב הלכת, אומרת קלייר בלאסקה, מדענית פלנטרית כעת באוניברסיטת סטנפורד. מטאורים קטנים שנשרפים באטמוספירה, לעומת זאת, לא יהוו סכנה גדולה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נחיתות קודמות על נוגה זיהו לעתים קרובות סטטי אלקטרומגנטי דומה לסוג שנקלט ברדיו AM ונגרם על ידי ברקים במהלך סופות רעמים על פני כדור הארץ, אומר בלאסקה. ומסלולים וטלסקופים מבוססי כדור הארץ הבחינו בהבזקים קצרים ובהירים באטמוספירה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ההבזקים הסטטיים והאופטיים מעולם לא זוהו בו זמנית, אומר בלאסקה. וגם, מציין פול ביירן, מדען פלנטרי מאוניברסיטת וושינגטון בסנט לואיס שלא היה מעורב במחקר, &quot;לא ברור שיש פוטנציאל לברק על נוגה&quot; בהתחשב בכמה מעט ידוע על הדינמיקה של האטמוספירה שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בלאסקה, אז באוניברסיטת אריזונה סטייט בטמפה, ועמיתיה תהו האם מטאורים יכולים להתחזות לברק על נוגה. שני סקרים ספרו את הבזקי האור: אחד על ידי טלסקופ על הר ביגלו של אריזונה ואחד על ידי מכשירים על <a href="https://www.sciencenews.org/article/japanese-spacecraft-reaches-venus-five-years-late">סיפון המסלול אקאטסוקי</a> של יפן ( <em>SN: 12/8/15</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתחשב בנתונים הללו, יש כנראה <a href="https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1029/2023JE007914" target="_blank" rel="noopener">בין 10,000 ל-100,000 מהבזקים אלה בכל שנה</a> , כך מדווחים החוקרים ב- September <em>Journal of Geophysical Research</em> <em>:</em> <em>Planets.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה אולי נראה כמו יותר מדי הבזקים מכדי שכולם נגרמות על ידי מטאורים. אחרי הכל, נוגה היא מטרה קוסמית קצת יותר קטנה מכדור הארץ. אבל מטאורים שם יהיו בהירים יותר באופן משמעותי - ובכך בולטים יותר - מכיוון שהם נעים מהר יותר בממוצע: סלעי החלל רוכשים דרך האטמוספירה של נוגה במהירות של כ-25 ק&quot;מ לשנייה, לעומת 20.3 ק&quot;מ לשנייה עבור מטאורואידים הנכנסים לאטמוספירה של כדור הארץ. חלקית, זה בגלל שנוגה מסתובבת סביב השמש מהר יותר מכדור הארץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, גורמים אלה ואחרים הובילו את בלאסקה ועמיתיה להסיק שמטאורים יכולים להיות רבים מספיק כדי להסביר את רוב, אם לא את כולם, ההבזקים הצפויים להתרחש באטמוספירה של נוגה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הניתוח של הצוות &quot;משכנע ועושה עבודה יפה בביסוס הסבר הגיוני להברקות הללו&quot;, אומר בירן. תצפיות עתידיות המודדות בו-זמנית את ההבזקים והסטטי האלקטרומגנטי על נוגה עשויות לסייע בפתרון התעלומה. אבל נותרו עוד שאלות גדולות. לדוגמה, לא ידוע אם נוגה עשויה לחוות סוג של ברק, או סוג אחר של פריקה חשמלית, באטמוספירה העשירה בפחמן דו חמצני, שאינה מלווה בהבזקי אור, אך עדיין עלולה להוות סיכון לבדיקות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_sp_venus-lightning-meteors_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="57103" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_sp_venus-lightning-meteors_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> &#39;Crossings&#39; חוקר את מדע אקולוגיית הכבישים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/crossings-book-science-road-ecology-goldfarb<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Sep 2023 13:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Ecosystems]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130858 </guid><description><![CDATA[Ben Goldfarb talks about his new book, which looks at the science that’s helping to prevent animals from becoming roadkill.]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><img decoding="async" loading="lazy" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-254x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130865" width="191" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-254x383.jpg 254w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-298x450.jpg 298w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-123x186.jpg 123w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-384x580.jpg 384w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1-514x776.jpg 514w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_cover-1.jpg 680w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noreferrer noopener">מעברים</a><br> <em>בן גולדפרב<br> WW Norton &amp; Co., 30 דולר</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמעט 65 מיליון קילומטרים של כביש חוצה את כדור הארץ - מספיק כדי להקיף את כדור הארץ יותר מפי 1,600 - ומספר זה יכפיל את עצמו ככל הנראה עד 2050. הדרכים הללו חדרו אפילו לפינות המרוחקות ביותר של העולם, וזה לקח מחיר : כלי רכב אחראים למספר מדהים של מקרי מוות של בעלי חיים. לדוגמה, 1 מיליון חולייתנים נחשבים למות מדי יום בהתנגשויות בארצות הברית בלבד. כבישים הורגים גם בעקיפין, בין השאר על ידי שבירה של נתיבי הגירה והשפלה של בית גידול בתולי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ב- <em>Crossings</em> , העיתונאי בן גולדפרב מתעמק בתחום המתפתח של אקולוגיית הכבישים ומציג את המדענים הנלהבים, לפעמים אקסצנטריים, שמזמינים אותנו לתפוס את הדרכים שלנו כפי שעושים בעלי חיים כדי להבין טוב יותר את ההשפעות האקולוגיות. גולדפרב מטייל לצד החוקרים האלה כשהם רוכבים על אופניים דרך מונטנה ומתאבקים בדובבי נמלים בברזיל, פוזלים לעבר הרג דרכים ומסתכלים על המוזרויות העיצוביות שהמהנדסים יכולים למנף כדי למשוך בעלי חיים למעברים עיליים וגשרים בטוחים. אקולוגיה של כבישים, אומרים רבים מתומכיה, היא מנצחת: בניית מעברים ייעודיים לחיות בר, למשל, זולה יחסית לפרויקטי תשתית אחרים, וצמצום התנגשויות בין נהגים ובעלי חיים שומר על חיים ומוריד את דמי הביטוח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>חדשות המדע</em> שוחחו עם גולדפרב על כבישים וכיצד למזער את הנזק שלהם. השיחה הבאה נערכה לשם בהירות וקיצור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איך התחלת להתעניין באקולוגיה של כבישים? זה נראה שונה מאוד מהספר <a href="https://www.sciencenews.org/article/got-environmental-problem-beavers-could-be-solution">הקודם שלך על בונים</a> ?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> מקורו של הספר הזה הוא בשנת 2013, כשהייתי בטיול דיווחים על קישוריות בתי גידול. תפסתי רוח של מעברי חיות בר בכביש המהיר 93 בצפון מונטנה, ובסופו של דבר סיירתי בהם עם מרסל הוייזר, אקולוג דרכים נפלא במכון התחבורה המערבי במונטנה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרגע העוצמתי ביותר של הסיור הזה היה כשעברנו לגשר אחד גדול לחיות בר על כביש 93. השמש שקעה בערב אוקטובר היפה הזה, וזה היה פשוט מעורר השראה להיות על פיסת התשתית הזו שיש לבני אדם. נבנה עבור חיות בר. אנחנו עושים כל כך הרבה על הפלנטה הזו כדי להקשות על חייהם של בעלי חיים, וכעיתונאי שימור, זה הרגיש כמו סוג של אמפתיה אקולוגית שבאה לידי ביטוי כמדע.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אתה מקדיש הרבה מהספר לבעלי חיים קטנים כמו זוחלים, דו-חיים, חרקים ודגים. האם לשם הוביל אותך המדע?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> לשם הולך תחום אקולוגיית הכבישים בהרבה מובנים. הרבה מההיסטוריה המוקדמת מתמקדת בצבאים כי זה מה שמהנדסים מוכווני בטיחות דואגים. אבל ככל שהתחום התפתח [כדי להתמקד יותר בשימור מאשר בבטיחות האדם], הוא נהיה יותר מודאג עם אורגניזמים פחות כריזמטיים, פחות מסוכנים. חשוב לחשוב עליהם מכיוון שבמובנים מסוימים הם הטקסונים הנפגעים ביותר מהכבישים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : איך הספר הזה שינה את התפיסות שלך לגבי כבישים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> אחת ההפרעות הגדולות ביותר היא עד כמה זיהום רעש הכביש מזיק. כשאתה קורא את הספרות על ההשפעות הבריאותיות וההשפעות האקולוגיות של רעשי כביש, אתה מבין שזה באמת אחד ממשברי בריאות הציבור הבלתי מוכרים של זמננו. זה מעלה את רמות הקורטיזול שלנו, מעלה את לחץ הדם שלנו והופך אותנו לרגישים יותר למחלות לב ושבץ.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> :</strong> <strong>אתה עושה הרבה השוואות בין כבישים ושינויי אקלים לבין הפעולות הדרושות כדי לטפל בהם.</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> תנועת האקלים התפתחה רבות בעשור האחרון מהאשמה פרטנית ולכיוון של הפללת מבני כוח תאגידיים גדולים יותר. כך גם בעולם אקולוגיית הכבישים. רובנו חווינו ניסיון לפגוע בחיות בר. הרגתי חיות, לצערי, ואני תמיד מרגישה אשמה להפליא בקשר לזה ושותפה בתרבות המכוניות הזו. אבל תרבות הרכב היא תוצר של מסע השיווק המאוד אינטנסיבי הזה שכל מתחם תעשיית הרכב ניהל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקום להאשים את הנהגים בהריגת דרכים, התשובות האמיתיות הן הפתרונות המערכתיים הגדולים יותר. אולי זה משנה את התשתית כדי לבנות יותר מעברי חיות בר כדי להפוך כבישים מהירים לחדירים; אולי זה אומר מערכות הסעת המונים משופרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> :</strong> <strong>אתה מסיים את הספר בדיבור על האופן שבו מינפו כבישים ככלי של דיכוי נגד קהילות שחורות וחומות. מדוע היה חשוב לכלול את ההיבט הזה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> ההקבלות בין הדרכים שבהן כבישים משפיעים על קהילות אקולוגיות והדרכים שבהן הן משפיעות על קהילות אנושיות בולטות. כבישים מהירים הם כוחות של חלוקה הן במערכות אקולוגיות והן בערים, ואנחנו, בני האדם, נופלים קורבן למכוניות, בדיוק כמו חיות בר. אבל רציתי גם להכיר בכך שלא כולנו נפגעים באותה מידה - כבישים, במיוחד כבישים מהירים עירוניים, נוצלו בכוונה רבה נגד קהילות צבעוניות במהלך המאה האחרונה. וזה עדיין קורה היום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אתה מצטט עובד מוקדם של שירות היערות בארה&quot;ב שאומר &quot;כבישים הם עובדות סופיות ובלתי ניתנות לשחזור&quot;, ובכל זאת הספר טוען שניתן להפוך כבישים ל&quot;מבקרים&quot; בנוף.</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>גולדפרב:</strong> יש לנו את היכולת לשנות אותם. שירות היערות, אחד ממנהלי הכבישים הגדולים בעולם, מוציא משימוש אלפי כבישים מתוך הכרה בכך שעדיין יש להם השפעות אקולוגיות מזיקות. בקצה השני של הספקטרום, יש לך מקומות כמו סירקיוז, שם כביש מהיר עירוני נחבט באמצע העיר, מחסל בכוונה שכונה שחורה. המעבר הישן הזה ייהרס מתוך הכרה בנזקים הלא פרופורציונליים שהוא גרם לאנשים צבעוניים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מדהים לחשוב שכל דבר, מדרכי עפר זעירות ועד לכביש המהיר העירוני העצום הזה, אינו מורכב. הכבישים שלנו הם לא בהכרח קטלניים, טעויות קבועות אחרי הכל.</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity" /><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>קנה</em> <a href="https://bookshop.org/a/21798/9781324005896" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Crossings</a> <em>מ-Bookshop.org.</em> Science News <em>היא שותפה ל-Bookshop.org והיא תרוויח עמלה על רכישות שנעשו מקישורים במאמר זה.</em></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="632447" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/082623_reviews_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> הנה הסיבה שמתמטיקאים כל כך מתעניינים בחיתוך עוגות</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/cake-cutting-math-problem-fairness-envy<dc:creator><![CDATA[Stephen Ornes]]></dc:creator><pubDate> Fri, 08 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Math]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130994 </guid><description><![CDATA[The question of how to fairly divide resources attracts game theorists, computer scientists, economists, legal experts and more. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אריאל פרוקצ&#39;יה חשב הרבה על איך לחתוך עוגה במהלך 15 השנים האחרונות. זה בין השאר בגלל שלמדען המחשבים של הרווארד יש שלושה ילדים שביניהם חגגו יותר משני תריסר ימי הולדת. הוא יודע מה זה לעמוד עם סכין לפני יצירת מופת שכבות, מכוסה בקרם חמאה ותלתלי שוקולד, כשהוא לחוצה מכל עבר על ידי בליינים קטנים שמזהים באופן אינסטינקטיבי מתי מישהו אחר מקבל נתח טוב יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל זה גם בגלל שהרבה מהעבודה של פרוקצ&#39;יה מתמקדת בחקר הכללים המתמטיים לחלוקת דברים. אחת הדרכים לעשות זאת היא לחשוב בצורה מופשטת על קינוח. כבר יותר מ-75 שנה, הוא וחוקרים אחרים שמנסים למסד את ההוגנות שואלים את השאלה הפשוטה והמתעתעת: אילו שיטות לחיתוך עוגה מבטיחות שכל מי שמגיע למסיבה יהיה מרוצה ממה שהוא מקבל?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התשובות מגיעות הרבה מעבר למסיבות יום הולדת. התבוננות בחיתוך עוגה היא חלק מתת-תחום מתמטי רחב ידיים המתמקד בחלוקה הוגנת של משאבים. זה דרבן שורה של אלגוריתמים המודיעים כיצד להקצות מזון בין קהילות רעבות, <a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00029890.1999.12005142" target="_blank" rel="noopener">כיצד לפצל שכר דירה</a> או מטלות בין שותפים לדירה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/mathematician-answers-supreme-court-plea">כיצד לשרטט גבולות למחוזות הצבעה הוגנים</a> ועוד. בעיה מתמטית בליבה, חיתוך העוגה מחבר חשיבה קפדנית לשאלות של העדפות אנושיות ובעיות בעולם האמיתי, וכך מושך לא רק מתמטיקאים, אלא גם מדעני מחשב, כלכלנים, מדעני חברה ומומחים משפטיים. שאלות של הוגנות (ואי-הוגנות) הן אוניברסליות בהחלט. כמובן, כך גם הקינוח. &quot;זה הדגם המאוד אלגנטי הזה שבו אתה באמת יכול לזקק מהי הוגנות, ולהגיב על כך&quot;, אומר פרוקצ&#39;יה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העוגה, אומר סטיבן ברמס, תיאורטיקן משחקים ומדען פוליטי מאוניברסיטת ניו יורק, היא מטפורה לכל טוב שניתן לחלוקה, כמו אדמה או זמן או משאבים מוגבלים. כאשר תובנות חיתוך עוגות מיושמות ליישוב סכסוכים בינלאומיים, הוא אומר, &quot;אנחנו יכולים לעזור לעולם למצוא פתרונות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מומחים המציאו אלגוריתמים לחיתוך עוגה - הכללים המתמטיים לתיאור כיצד לחתוך עוגה בצורה הוגנת - פעמים רבות ובהרבה תלבושות. (הגישות מתמקדות כמעט תמיד בעוגות מלבניות. <a href="https://www.sciencenews.org/article/cutting-pie-no-piece-cake">בעיית &quot;חיתוך פשטידות&quot;</a> הקשורה אך עדכנית יותר מתייחסת לקינוחים עגולים או פיצה.) הכללים הקלים ביותר מגלים כיצד לחלוק עוגה בצורה הוגנת בין שני אנשים: אדם אחד חותך את העוגה לשני חלקים שהם מאמינים ששווים בערכם, והאדם השני בוחר ראשון. כל אוכלין מקבל חתיכה שלדעתו היא בעלת ערך לפחות כמו זו של האחר, אם לא טובה יותר. דיווחים על אסטרטגיית חלוקה הוגנת זו מתוארכים ליוון העתיקה.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתה יכול לטעון שהגינות, או היעדרה, היא אחת הבעיות החשובות בעולם כיום.</p> <cite>סטיבן ברמס</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנות ה-40, מתמטיקאים החלו להתעניין ברצינות בגישה מתמטית להוגנות, תוך שימוש בחיתוך עוגה כנקודת גישה. הם התחילו לחקור איך לחלוק בצורה הוגנת בין שלושה אנשים, מכיוון ש-I-cut-you-choose הוא משחק של שני שחקנים. זה הוביל לחיפוש אחר דרכים להרחיב את האלגוריתמים האלה למספרים גדולים באופן שרירותי של אנשים, ולשאול שאלות יותר ניואנסיות, כמו מהי הגינות בדיוק, ואיך מוכיחים זאת?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חיתוך עוגה קל לניסוח וקל להתייחס אליו, אומרת תורת המשחקים בטינה קלאוס מאוניברסיטת לוזאן בשוויץ, החוקרת הוגנות במצבים אמיתיים כמו הקצאת בחירה בבית ספר וגישה שווה לדיור. &quot;אבל יחד עם זאת, הבעיה מעניינת ומאתגרת מבחינה מתמטית בגלל המורכבות שלה ברגע שמספר הסוכנים לחלוק את העוגה גדל&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השנים האחרונות הביאו התקדמות בזיהוי המספר הקטן ביותר של חתכים הדרוש למספר נתון של אנשים, כמו גם את המספר המרבי של חתכים, שיכול להיות גבוה עד כדי גיחוך אבל לפחות מראה שחיתוך העוגה הוא סופי. וריאציות חדשות לשאלה ממשיכות לצוץ. מה אם אתה <a href="https://arxiv.org/abs/2001.03327" target="_blank" rel="noopener">מחלק עוגה למספר קבוצות של אנשים</a> במקום ליחידים? או, כפי שנבדק במאמר שפורסם בשנה שעברה, מה אם אוכלי עוגות <a href="https://dl.acm.org/doi/abs/10.1145/3490486.3538321" target="_blank" rel="noopener">משקרים לגבי העדפותיהם</a> ? ומה אם אתה מחלק משהו שמגיע בחלקים נפרדים, בלתי ניתנים לחלוקה, כמו סוכריות ליל כל הקדושים שלא נפתחו, במקום זאת? על ידי התמקדות בהגדרות מדויקות ובתרחישים חדשים, מתמטיקאים מצאו יישומים חדשים והמשיכו לחתוך עוגות בחזית החקירות על הוגנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אפשר לטעון שהגינות, או היעדרה, היא אחת הבעיות החשובות בעולם כיום&quot;, אומר ברמס, שבמשך ארבעה עשורים פרסם מאות עבודות על חיתוך עוגות או הגינות באופן כללי יותר. &quot;ואנחנו בוחנים את היסודות התיאורטיים של הוגנות.&quot;</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מתכונים לחיתוך עוגה הוגן</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים מתועדים במציאת דרכים הוגנות לפצל דברים הולכים אחורה, לפחות לשירו של הסיודוס <em>תיאוגוניה</em> , שנכתב לפני כ-2,700 שנה. בסיפור אחד בשיר, אלים ובני תמותה התעמתו במקונה, עיר יוונית מיתית. כקורבן לפייס האלים, פרומתאוס, שהיה גם אל וגם הנדיב הגדול ביותר של המין האנושי, חילק שור שנשחט לאחרונה לשתי ערימות, האחת מכילה עצמות חשופות לא מושכות מכוסות בשכבת שומן והשנייה מכילה את הבשר הרצוי שהוסתר מתחת. קטע לא מושך של הבטן. פרומתאוס הזמין את זאוס לבחור. זאוס, שהתפתה על ידי השומן המבריק, בחר בעצמות חסרות התיאבון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסיפור עתיק יומין זה, פרומתאוס משרה את האסטרטגיה הקלאסית של אני-חותך-אתה-בוחר - הגרסה הפשוטה ביותר של חיתוך עוגה - בהטעיה. אבל כאשר I-cut-you-choose מבוצע מתוך חתירה להוגנות, זה אמור להבטיח את שביעות רצונם של כל המעורבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התוצאה היא פרופורציונלית, כלומר כל שחקן מרגיש שהנתח שלו מייצג נתח הוגן מהסך הכל. אז עבור שני שחקנים, שחקן יעריך את הפרוסה שלו ב-1/2; עבור שלושה, חלק הוגן יהיה 1/3. (ועבור מספר n שרירותי של אוכלי עוגה, נתח הוגן יהיה 1/n.) אם העוגה זהה לכל אורכה, המידתיות שקולה לכך שכל הפרוסות יהיו באותו גודל.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לחלוק עוגה בין שני אנשים</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אתה בטח כבר יודע איך לחלוק עוגה בצורה הוגנת בין שני אנשים. זוהי הגישה הפשוטה ביותר לחיתוך הוגן של עוגה ולעתים קרובות נקראת שיטת &quot;המחלק-בוחר&quot;. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="כל האיור מציג פנים של אליס לצד עוגה עם שתי פרוסות וסכין למטה." loading="lazy" data-attachment-id="3131012" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-cut-and-choose-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-cut-and-choose-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;First, one person, in this case Alice, cuts the cake into what she thinks are two fair slices.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-1.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">ראשית, אדם אחד, במקרה הזה אליס, חותך את העוגה למה שהיא חושבת שהן שתי פרוסות יפות.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="איור מציג את פניו של בוב לצד פרוסת עוגה ואת פניה של אליס לצד פרוסת עוגה." loading="lazy" data-attachment-id="3131013" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-cut-and-choose-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-cut-and-choose-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The second person, Bob, chooses his preferred slice. Alice gets the remaining slice. Alice is happy because she liked both pieces equally; Bob is happy because he chose his favorite piece.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-cut-and-choose-2.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האדם השני, בוב, בוחר את הפרוסה המועדפת עליו. אליס מקבלת את הנתח שנותר. אליס מאושרת כי היא אהבה את שני החלקים באותה מידה; בוב שמח כי הוא בחר את היצירה האהובה עליו.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל חיתוך עוגה הוא לא בעיה מתמטית מעניינת אם העוגה זהה. חלוקה רגילה ומשקל מטבח יכלו להפריד בקלות לוח של ספוג שוקולד אחיד לכל מספר של חתיכות פרופורציונליות. הבעיה הופכת מסובכת יותר אם מניחים שהעוגה הטרוגנית - למשל אם היא חלבית בצורה לא אחידה, או כוללת קטעים של טעמים ותוספות משתנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חובב דובדבן מרשינו עשוי לבחור את הפרוסה הקטנה ביותר ולהרגיש מרוצה אם הם מקבלים את הדובדבן היחיד של העוגה. במקרה זה, מה שמתמטיקאים מכנים &quot;הסרנדיפיות של אי הסכמה&quot; מוביל למתמטיקה עשירה. המתמטיקה המעניינת ביותר מתעוררת כאשר יש דעות שונות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תרחיש &quot;אני-חתוך-לך-בחר&quot; של שני אנשים עדיין עובד כאן. המפריד מחלק את העוגה לשתי חלקים שוות ערך בעיניהם וישמח בשניהם; הבוחר בוחר את היצירה המועדפת עליו. אבל הגדל את מספר אוכלי העוגות, לכל אחד מהם העדפות מיוחדות, ואין פתרון קל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוגו שטיינהאוס מאוניברסיטת ורשה היה אחד המתמטיקאים הראשונים שצללו לתוך המורכבות הזו. במהלך מלחמת העולם השנייה, כששאלות של חלוקה הוגנת של הקרקע התנהלו בקנה מידה גדול ואלים, שטיינהאוס פיתח <a href="https://www.jstor.org/stable/1914289" target="_blank" rel="noopener">אסטרטגיית &quot;אני-חתכת-אתה-בוחר&quot; שונה</a> עבור שלושה שחקנים. היא נקראה שיטת המפריד הבודד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגישה זו, אדם אחד, בואו נקרא לה אליס, חותך את העוגה לשלושה חלקים שהיא מעריכה באותה מידה (כל אחד ב-1/3 מהסך הכל). ואז אדם שני, בוב, מציין איזה מהחלקים יהיה מקובל עליו. אם הוא מאשר לפחות שני חלקים, אז האדם השלישי, קרלה, יכול לקחת כל חלק שהיא רוצה, ואחריו בוב (שיש לו לפחות חלק מקובל אחד זמין). אליס משיגה את זה שנשאר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם בוב או קרלה מסתייגים מאותה יצירה, אז היצירה הזו עוברת לאליס (שהעריכה את כל החלקים באותה מידה). שני החלקים הנותרים (שבוב וקרלה חייבים להעריך ב-2/3 או יותר מהסכום הכולל) משולבים מחדש ומחולקים בין בוב וקרלה באמצעות I-cut-you-choose.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Steinhaus תיאר את האלגוריתם הזה במאמר קצר שפורסם ב-1948 ב- <em>Econometrica</em> . הוא ייצג את אחת החקירות הקפדניות הראשונות בתחום חיתוך העוגות. &quot;הכלל עבור השותף הראשון&quot;, כתב שטיינהאוס, &quot;מאפשר לו לחתוך את החפץ - ייתכן שזו עוגה - כרצונו&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיטה של ​​שטיינהאוס עבדה רק על שלושה אוכלים, אבל באותו מאמר הוא דיווח ששני עמיתים פיתחו אלגוריתם שיכול להשיג מידתיות עבור כל מספר אוכלי עוגות. השיטה ידועה כשיטת המקטינה האחרונה, והיא מתנהלת כך: אדם אחד חותך חתיכת עוגה שלדעתו מייצגת חלק הוגן ומעביר את החלק הזה לאדם הבא. לכל שחקן שנותר יש הזדמנות לחתוך את העוגה (אם הם חושבים שהיא מייצגת יותר מחלק פרופורציונלי) או לעבור (אם הם חושבים שזה הוגן יחסית או פחות מהוגן). ברגע שלכולם הייתה הזדמנות לחתוך, או &quot;להקטין&quot; את הפרוסה, האדם האחרון שגזז מקבל את החתיכה ויוצא מהמשחק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן משולבים החיתוך מחדש עם העוגה שנותרה, והתהליך מתחיל שוב עם השחקנים הנותרים. כאשר נותרו רק שני שחקנים, הם משתמשים ב-I-cut-you-choose.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד פועלת שיטת &quot;האחרון-מפחית&quot;.</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלוקת עוגה בין שלושה אנשים היא קשה יותר. בשיטת &quot;הקטין האחרון&quot;, שלושה אנשים - אליס, בוב וקרלה - כל אחד מאמינים שהם מקבלים חתיכה שהם מעריכים ב-1/3 מהסכום הכולל. מתמטיקאים קוראים לזה &quot;מידתיות&quot;, אבל מי שיצא ראשון מהמשחק עדיין יכול לקנא ביצירה של מישהו אחר. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="איור המראה את פניה של אליס לצד עוגה עם פרוסה חתוכה וסכין." loading="lazy" data-attachment-id="3131014" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 1, the first person, in this case Alice, cuts a piece that she thinks represents 1/3 the value of the cake and passes it to the second person, Bob.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-1.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 1, האדם הראשון, במקרה הזה אליס, חותך חתיכה שלדעתה מייצגת 1/3 מערך העוגה ומעבירה אותה לגוף השני, בוב.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131015" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Bob and the third person, Carla, each have a chance to trim the piece, if they think it is worth more than 1/3 the value, or pass. In this case, Bob passes and Carla trims. &lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-2.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">לבוב ולאדם השלישי, קרלה, לכל אחד יש הזדמנות לחתוך את היצירה, אם הם חושבים שהיא שווה יותר מ-1/3 מהערך, או לעבור. במקרה זה, בוב עובר וקרלה מקצצת.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131016" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The piece goes to whoever trimmed it last — in this case Carla. If both Bob and Carla had passed, Alice takes the piece.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-3.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">היצירה מגיעה למי שגזר אותה אחרונה - במקרה הזה קרלה. אם גם בוב וגם קרלה עברו, אליס לוקחת את היצירה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131017" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 2, any trimmings are added back to the remaining cake, and then the “divider-chooser” method for two people is used. Alice cuts the cake into what she thinks are two fair slices.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-4.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 2, כל הגזם מתווסף בחזרה לעוגה שנותרה, ולאחר מכן משתמשים בשיטת &quot;המחלק-בוחר&quot; לשני אנשים. אליס חותכת את העוגה למה שהיא חושבת שהן שתי פרוסות יפות.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131018" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-last-diminisher-5" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-last-diminisher-5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Bob chooses his preferred slice. Alice gets the remaining slice. Everyone appears to be happy with their piece. But Carla, who exited the game early, could still think that Alice’s or Bob’s piece is better than hers.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-last-diminisher-5.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בוב בוחר את הפרוסה המועדפת עליו. אליס מקבלת את הנתח שנותר. נראה שכולם מרוצים מהיצירה שלהם. אבל קרלה, שיצאה מוקדם מהמשחק, עדיין יכלה לחשוב שהיצירה של אליס או בוב טובה יותר משלה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברמס כינה את שיטת ההקטנה האחרונה כפתרון אלגנטי, והיא מבטיחה שכל אחד שופט את היצירה שלו כבעלת ערך לפחות כמו נתח הוגן. אבל זה לא מושלם כי זה לא לוקח בחשבון קנאה. הן בגישת המפריד הבודד והן בגישת המקטינה האחרונה, אדם שיוצא מהמשחק מוקדם עלול בסופו של דבר לחמוד חתיכה שנחתכת בהמשך המשחק - למרות שחשבו שהחתיכה שלו פרופורציונלית. אלגוריתמים אלה אינם מה שמתמטיקאים מכנים &quot;ללא קנאה&quot;, וזו דרך נוספת לחשוב על הוגנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ישנה מגבלה מעשית נוספת לשיטת ההקטנה האחרונה: עם מספיק שחקנים, העוגה שנשארת בסיבובים מאוחרים יותר עלולה להישבר על ידי הרבה חיתוך - או אפילו להצטמצם לפירורים. קל לראות איך חוגג אולי לא מעריך את זה באותה מידה כמו יצירה שלמה.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> האם חיתוך עוגה יכול להיות נקי מקנאה?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז הופעת הבכורה של שיטת המצטמצמת אחרונה, חיתוך העוגה הניע גוף קטן אך אדיר של מתמטיקה רצינית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שנות ה-60 הביאו צעד גדול קדימה כאשר המתמטיקאים ג&#39;ון קונווי וג&#39;ון סלפרידג&#39;, ללא תלות זה בזה, המציאו אלגוריתם חיתוך חדש עבור שלושה אנשים. שלא כמו עבודתם של שטיינהאוס ועמיתיו, המתכון החדש השיג גם מידתיות נתפסת וגם נמנע מכל קנאה בקרב הנמענים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קל להשיג פתרון נטול קנאה, שבו אף אחד לא חושק ביצירה של אדם אחר, מציין מדען המחשב האריס עזיז מאוניברסיטת ניו סאות&#39; ויילס בסידני. פשוט לזרוק את כל העוגה. &quot;אם אתה לא נותן שום דבר לאף אחד, זה נטול קנאה&quot;, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל אם העוגה נוחתת בפח האשפה, אף אחד לא שמח. בתכנית הנעימה יותר של קונווי וסלפרידג&#39;, אליס מחלקת תחילה את העוגה לשלושה חלקים שלדעתה הם בעלי ערך שווה. לאחר מכן, בוב יכול לקצץ חלק אחד - לכל היותר - כדי ליצור קשר דו כיווני עבור היקרים ביותר. (הגזרות מונחות בצד.) נותרה לקרלה לבחור מבין השלושה. ואז הסדר מתהפך, ואם קרלה לא בחרה בחתיכה הגזורה, בוב לוקח אותה. אליס מקבלת את זה שנשאר. לאחר מכן האוכלים פונים אל הגזוזים, בעקבות פרוטוקול איטרטיבי דומה של חיתוך, חיתוך ובחירה.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך לחלק עוגה בלי קנאה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בגרסה של חיתוך עוגה לשלושה אנשים, מובטח שכל אחד - אליס, בוב וקרלה - ירגיש שהחתיכה שלו מייצגת 1/3 מהערך הכולל של העוגה. השיטה, שנקראה על שם ג&#39;ון סלפרידג&#39; וג&#39;ון קונווי, מבטיחה גם שאף אחד מאוכלי העוגות לא יקנא ביצירה של אדם אחר. הליך Selfridge-Conway הוארך עבור כל מספר אנשים, אך החיתוך יכול להימשך זמן רב מאוד. </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131007" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 1, the first person, Alice, cuts the cake into three pieces that she considers equal.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-1.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 1, האדם הראשון, אליס, חותך את העוגה לשלושה חלקים שלדעתה שוות.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131008" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The second person, Bob, can either pass or trim one — and only one — of the pieces to make two pieces that are tied for the best. The trimmings are set aside.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-2.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האדם השני, בוב, יכול להעביר או לקצץ אחד - ורק אחד - מהחתיכות כדי ליצור שני חלקים קשורים על הצד הטוב ביותר. הגזרות מונחות בצד.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131009" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;The third person, Carla, gets to pick first — getting her favorite piece. Bob goes next (taking the trimmed piece if Carla doesn’t, thus ensuring he gets one piece that he thought was tied for the best). Alice gets the remaining piece, one of her original pieces. &lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-3.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">האדם השלישי, קרלה, זוכה לבחור ראשון - מקבל את היצירה האהובה עליה. בוב הולך אחר כך (לוקח את החתיכה הגזומה אם קרלה לא, ובכך מבטיח שהוא יקבל חתיכה אחת שלדעתו הייתה קשורה לטובה). אליס מקבלת את היצירה שנותרה, אחת היצירות המקוריות שלה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-4" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131010" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-4" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-4" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;In round 2, the trimmings are divided. Whoever between Bob and Carla got the untrimmed piece (in this case Carla) cuts the trim into three equally valuable pieces.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-4.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בסיבוב 2 מחלקים את הגזרות. מי שבין בוב לקרלה קיבל את החתיכה הבלתי גזומה (במקרה הזה קרלה) חותך את הגזרה לשלוש חתיכות שוות ערך.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-5" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure"><img decoding="async" width="650" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5-650x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="" loading="lazy" data-attachment-id="3131011" data-permalink="https://www.sciencenews.org/090923_cake-selfridge-conway-5" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5.jpg" data-orig-size="681,401" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090923_cake-selfridge-conway-5" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Bob chooses first, getting his favorite piece. Alice, who thought her piece was preferable to the trimmed piece in the previous round, goes next. Carla ends up with one of the pieces she trimmed. This approach is free of envy because Bob got to pick first, Carla valued all the trims equally and Alice feels like any trim is a bonus, since she would have been happy with her original piece alone.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5-650x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake-selfridge-conway-5.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">בוב בוחר ראשון, מקבל את היצירה האהובה עליו. אליס, שחשבה שהיצירה שלה עדיפה על החתיכה הגזומה בסיבוב הקודם, הולכת אחריה. קרלה מסיימת עם אחד החתיכות שהיא חתכה. גישה זו נקייה מקנאה כי בוב צריך לבחור ראשון, קרלה העריכה את כל הגזרות באותה מידה ואליס מרגישה שכל גזרה היא בונוס, מכיוון שהיא הייתה שמחה עם היצירה המקורית שלה לבדה.</span> <span class="credit">אולנה שמאלה</span></figcaption></figure></li></ol></div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אולם במשך עשרות שנים נוספות, פתרון חיתוך עוגות נטול קנאה לכל מספר שרירותי של אוכלים נותר חמקמק. בסוף שנות ה-80, בתוכנית הטלוויזיה שלו PBS <em>For All Practical Purposes: Introduction to Contemporary Mathematics</em> , <a href="https://www.youtube.com/watch?v=dS73L5YMZ_E&amp;list=PL9n195Q8MdMgGACoKTurcoXhB7xh7rbss&amp;index=12" target="_blank" rel="noopener">הציג המתמטיקאי סול גרפונקל את בעיית חיתוך העוגה הבלתי פתורה</a> ושאלות נלוות של חלוקה הוגנת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הבעיה לא תישאר ללא פתרון לעוד הרבה זמן. בשנת 1995, ברמס ב-NYU ואלן ד&#39; טיילור מיוניון קולג&#39; בשנקטאדי, ניו יורק, המציאו <a href="https://www.jstor.org/stable/2974850" target="_blank" rel="noopener">נוהל חדש שחותך עוגה לארבעה אנשים</a> בלי <a href="https://www.sciencenews.org/archive/formulas-fairness">שאף אחד מקנא באף אחד אחר</a> . &quot;זה נחשב לסוג של פריצת דרך&quot;, אומר ברמס. הוא נבנה על גישת ה&quot;גזם&quot; של קונווי וסלפרידג&#39;, והפעיל נוהל דומה על כל הזוגות האפשריים של אוכלי עוגות. ברמס וטיילור תיארו כיצד ניתן להרחיב את ההליך לכל מספר אנשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגישה עדיין היו מגבלות. לא הייתה ערובה לכמה קיצוצים זה עלול לקחת. &quot;הראינו באופן כללי שאפשר לדרוש שלושה קיצוצים או 3 מיליון קיצוצים&quot;, אומר ברמס. או הרבה הרבה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה שנים מאוחר יותר, המתמטיקאים ג&#39;ק רוברטסון וויליאם ווב מאוניברסיטת וושינגטון סטייט בפולמן תיארו מודל חישוב שימושי שניתן להשתמש בו כדי לנתח כמה שלבים, כולל חיתוכים והערכות, נדרשים על ידי אלגוריתם. Its calculations confirmed, for example, that no maximum number of cuts could be predicted for any algorithm known at that time that divided cake proportionally and without envy for any arbitrary number of players.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over the next few decades, many mathematicians came to wonder whether an upper bound for envy-free cake cutting even existed. If not, in theory, cake cutting could go on forever. What&#39;s more, Procaccia says, no one had figured out the minimum, either.</p><figure class="wp-block-pullquote alignright"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What mathematicians call the “serendipity of disagreement” gives rise to rich math.</p></blockquote></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Is cake cutting infinite?</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Procaccia never actually set out to study cake cutting. In 2008, he was teaching a course on the mathematical foundations of artificial intelligence. One day, walking home after delivering a lecture on resource allocation and the Robertson-Webb model, he realized how he could find a lower bound — a minimum number of steps, including cuts — for envy-free cake cutting for any number of people. The lower bound he found was somewhere around n² steps, where n is the number of cake eaters.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That would lead to his first paper on cake. Procaccia has a knack for giving mathematical papers catchy titles. The lower-bound paper, published in 2009, was titled “ <a href="https://dl.acm.org/doi/10.5555/1661445.1661484" target="_blank" rel="noopener">Thou shalt covet thy neighbor&#39;s cake</a> .” In 2010, he coauthored one called “ <a href="https://www.cs.huji.ac.il/~jeff/aaai10/02/AAAI10-137.pdf" target="_blank" rel="noopener">Truth, justice, and cake cutting</a> ,” which introduced the question of truthfulness — in addition to guaranteeing proportionality and removing envy. If a person hides their preferences during the cutting, someone may end up with an unequal share. It&#39;s “mathematically fascinating,” Procaccia says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> As Procaccia continued in the field, he began thinking more about useful algorithms that could put insights from cake cutting — and the theory of fair division in general — to good use. One example: dividing rent.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The easiest way, of course, is to divide the total due by the number of inhabitants. But that ignores the “serendipity of disagreement.” One person might want a window, another might prefer the bigger closet. In 2014, Procaccia and colleagues designed a web-based tool called Spliddit that collected users&#39; preferences and produced mathematically fair ways to divide anything, from rent among roommates to possessions among divorcees.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The biggest recent breakthrough in cake cutting, Procaccia says, came from Aziz and computer scientist Simon Mackenzie, based in Sydney, who determined an upper bound on envy-free, proportional cake cutting. First, in 2015, the pair tackled the problem of how to share cake among four people. By borrowing ideas from Conway and Selfridge and from Brams and Taylor, the team devised an algorithm that produced an upper bound of 203 steps, which could include almost as many cuts. That&#39;s a lot but not too unreasonable.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A year later, the team extended the approach to an arbitrary number of people, <a href="https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/7782956" target="_blank" rel="noopener">reporting an algorithm with a finite number of cuts</a> for envy-free, proportional cake cutting. It was a potentially astronomical number of cuts, but it was finite — answering a long-standing question in the field.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Cake cutting for n people, Aziz and Mackenzie reported, could require as many as n^n^n^n^n^n operations. That&#39;s a totally unreasonable number. The maximum number of steps for five people would be around 2 x 10 <sup>2,180</sup> . That means five people cutting the cake billions of times per second for 100 trillion years might barely be getting started.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> However, Aziz says the algorithm can be adapted to a more reasonable, though still really big upper bound if the partygoers, for example, allow for a little cake to be left over. And it&#39;s still possible that mathematicians could bring that upper bound lower in the future. </p><figure class="wp-block-image alignwide size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1440" height="810" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover.jpg" alt="Cartoon illustration shows four people around a cake with lots of dashed lines to indicate where one might cut. One person holds a knife and looks perplexed. Two people point to different sections, and one person holds frosting on their finger." class="wp-image-3131020" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover.jpg 1440w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-680x383.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-800x450.jpg 800w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-330x186.jpg 330w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-768x432.jpg 768w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-1030x580.jpg 1030w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_cover-1380x776.jpg 1380w" sizes="(max-width: 1440px) 100vw, 1440px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131020"><p class="Default" style=";text-align:right;direction:rtl">The cake-cutting problem asks: What methods for cutting a cake guarantee that everyone is happy with what they get?</p></span> <span class="credit wp-credit-3131020">MADELINE MCMAHON</span></figcaption></figure><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> The cake-cutting problem endures</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Explorations into the question of how to fairly cut a cake aren&#39;t over. Inspired by Procaccia&#39;s 2010 paper on truthfulness, computer scientist Biaoshuai Tao of Shanghai Jiao Tong University investigated what happens <a href="https://arxiv.org/pdf/2104.07387.pdf" target="_blank" rel="noopener">when you try to account for dishonest cake eaters</a> . “If everyone knows how the cake is allocated, then I should get more if I tell the truth,” he says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But in some cases, dishonesty can yield an advantage. If Alice and Bob were to divide a cake, and Alice knew that Bob always preferred chocolate, she might knowingly divide the cake unequally so the smaller piece contained more chocolate. Then Bob would choose according to his preference, and Alice would get the larger piece.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In his work, presented in July 2022 at the Association for Computing Machinery Conference on Economics and Computation, in Boulder, Colo., Tao found that truthfulness and proportionality are incompatible, making it impossible to construct a cake-cutting algorithm that strictly guarantees truthfulness, proportionality and no envy.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Practical applications for cake cutting also continue to abound. Klaus, in Lausanne, points to school choice as an example.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> A district with limited seats in certain schools has to balance the school board priorities — scores on entrance exams or geographic distribution, for example — with the preferences of parents to try to find a proportional solution with a fair value. “In the past, schools were just assigned … without asking people what they want,” Klaus says. “The school choice comes from the fact that the preferences of the parents or the kids would be taken into account.”</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Over time, cake cutting has evolved into a kind of mathematical sandbox, a constructive playground that brings together abstract proofs and intuitive applications.</p></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> And there are plenty of other real-world applications for questions of fair division. Brams has used ideas from cake cutting to study fair voting procedures. (To elect their leaders, at least four scientific societies, including the Mathematical Association of America, adopted an algorithm developed by him.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Procaccia has applied fair division algorithms to model food allocation. Aziz is exploring applications ranging from <a href="https://arxiv.org/pdf/2211.00879.pdf" target="_blank" rel="noopener">how to divvy up chores</a> or other tasks that can&#39;t be divided to how to best schedule doctors&#39; shifts in hospitals.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Others are studying fair allocation of goods that can&#39;t be cleanly divided. After a divorce, for instance, former partners might come to agreement on a fair split only if some items are taken out of consideration. These investigations include approaches that are close to envy-free if not mathematically perfect.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even after decades of investigation, cake cutting isn&#39;t like a simple jigsaw puzzle with a well-defined solution. Instead, over time, it has evolved into a kind of mathematical sandbox, a constructive playground that brings together abstract proofs and intuitive applications. The more researchers explore it, the more there is to explore.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “I&#39;m interested in it now not only because it&#39;s beautiful in math,” Tao says, “but I still believe there&#39;s a lot to be done.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_opener-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="249140" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090923_cake_opener-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> Scientists grow humanized kidneys in pig embryos</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/grow-human-kidney-pig-embryo<dc:creator><![CDATA[Amanda Heidt]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3131003 </guid><description><![CDATA[The work represents an important advance in the methods needed to grow humanized kidneys, hearts, and pancreases in animals.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Scientists have successfully grown kidneys made of mostly human cells inside pig embryos — taking researchers yet another step down the long road toward generating viable human organs for transplant.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The results, reported September 7 in <em>Cell Stem Cell</em> , <a href="http://dx.doi.org/10.1016/j.stem.2023.08.003" target="_blank" rel="noopener">mark the first time</a> a solid humanized organ, one with both human and animal cells, has been grown inside another species.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “This is a considerable progress in human-animal chimerism,” says Tao Tan, a cell biologist at the Kunming University of Science and Technology in China, who helped create the first chimeric <a href="https://doi.org/10.1016/j.cell.2021.03.020" target="_blank" rel="noopener">human-monkey embryo</a> in 2021 but was not involved in the current study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In the United States alone, more than 100,000 people <a href="https://optn.transplant.hrsa.gov/data/" target="_blank" rel="noopener">currently sit on an organ transplant waiting list</a> . A vast majority of those people need a kidney transplant. To meet this demand for life-saving organ transplants, scientists have been pursuing <a href="https://www.sciencenews.org/article/mouse-cells-grown-rats-cure-diabetes-mice">new methods to grow organs</a> and tissues in animals ( <em>SN: 1/26/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Advances in the last few years include <a href="https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(16)31752-4" target="_blank" rel="noopener">growing rat organs in mice</a> (and <a href="https://www.nature.com/articles/nature21070" target="_blank" rel="noopener">vice versa</a> ) and <a href="https://www.nature.com/articles/s41551-021-00693-1" target="_blank" rel="noopener">humanized skeletal muscle</a> and <a href="https://www.nature.com/articles/s41587-019-0373-y" target="_blank" rel="noopener">endothelial tissue</a> in pigs. But significant hurdles remain, due in part to how challenging it is for human cells to thrive inside a foreign host. Human induced pluripotent stem cells, or iPSCs, which function as a sort of “starter kit” for growing many kinds of human tissue, often die when introduced into animals because the species&#39; cells have different physiological needs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Stem cell biologist Liangxue Lai, of the Guangzhou Institutes of Biomedicine and Health in China, and his team spent more than five years refining their methods to enhance the human stem cells&#39; survivability.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While the pig embryos were still just single cells, the team used the gene-editing tool CRISPR/Cas9 to edit out two genes necessary for kidney development. That created a niche in which the human iPSCs, once injected into the space, could develop into kidney cells. The human stem cells were also tweaked to have especially active genes that dampen apoptosis, or cell death, to keep the cells alive long enough to gain a foothold and begin forming the kidney.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> More than 1,800 embryos were then transferred into surrogate sows, of which five were harvested for study within the first 28 days. All five had normal kidneys consistent with their level of development, and the organs contained 50 percent to 60 percent human-derived cells. That&#39;s the highest percentage of human cells yet observed in any organ grown inside a pig, Tan says. Given more time, there&#39;s no indication that the kidneys wouldn&#39;t continue to grow and develop normally, possibly with the human cells increasingly edging out the pig cells, the researchers say. </p><div class="wp-block-image  has-alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="alignleft size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="680" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline.jpg" alt="An image of red and blue cells found in a kidney grown in a pig embryo." class="wp-image-3131021" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-383x383.jpg 383w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-450x450.jpg 450w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-186x186.jpg 186w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-580x580.jpg 580w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_inline-214x214.jpg 214w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3131021">A kidney grown in a pig embryo was made up of between 50 percent to 60 percent human cells (some seen here in red).</span> <span class="credit wp-credit-3131021">J. Wang <em>et al</em> / <em>Cell Stem Cell</em> 2023</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study is “an important and interesting step,” says <a href="https://med.nyu.edu/faculty/massimo-mangiola" target="_blank" rel="noopener">Massimo Mangiola</a> , a transplant immunologist at New York University Langone Health who was not involved in the research. But it&#39;s still many years out from fully functional xenotransplants, he notes.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While the stem cells did differentiate into several cell types, including kidney tubular cells and developmental tissue, the human kidney has <a href="https://www.nature.com/articles/s41536-021-00156-w" target="_blank" rel="noopener">more than 70 unique cell types</a> that scientists will need to recapitulate. And until researchers can create an organ that is 100 percent human, it&#39;s likely that such transplants will prompt rejection.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In addition, a few iPSCs erroneously differentiated into neural cells in the brains and spinal cords of the embryos. Mangiola says that the cells appear to be random, unlike the kidney cells, making him think they&#39;re not likely to result in animals with human brains — which would <a href="https://nap.nationalacademies.org/read/26078/chapter/1" target="_blank" rel="noopener">create an ethical quandary</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To avoid such ethical issues, Lai says that moving forward the team will knock out genes that orchestrate the stem cells&#39; differentiation into neurons — as well as into germline cells, eggs and sperm, which pass genetic information on to offspring. The team is also pursuing growing other human organ precursors in pigs as well, including the heart and pancreas.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We feel that we have accomplished a milestone in the field, but this is only the first step, and many challenges remain,” Lai says. “We are optimistic that with time and effort we may be able to overcome these challenges too.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="69871" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_ah_growing-human-kidneys_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> When discussing flora and fauna, don&#39;t forget &#39;funga&#39;</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/fungi-funga-flora-fauna-conservation-ecosystem<dc:creator><![CDATA[Jude Coleman]]></dc:creator><pubDate> Thu, 07 Sep 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130875 </guid><description><![CDATA[Conservation efforts often overlook fungi. That can change by using “mycologically inclusive language,” researchers say.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>Fungi. They grow between toes, on bread and in the shower. But the organisms also produce food and <a href="https://www.sciencenews.org/article/psilocybin-treat-depression-mushrooms-psychedelic">medicine</a> and act as ecosystem maids by decomposing dead matter — benefits that are sometimes overlooked ( <em>SN: 11/17/20)</em> . That&#39;s why the Fungi Foundation, a nonprofit dedicated to fungi education and conservation, advocates for adding “funga” to the popular phrase “flora and fauna.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The mushrooming movement is also backed by the United Nations Convention on Biological Diversity, <a href="https://www.instagram.com/p/CwdGlnLIiFF/" target="_blank" rel="noopener">which in August called</a> for the addition of “a third &#39;F&#39; — funga — to address the planetary challenges of climate change and biodiversity loss.” More than 20 countries already use the term, including Australia, Iceland and Brazil.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Historically, fungi have been left out of most conservation discussions and plans, says mycologist Giuliana Furci, founder of the Fungi Foundation, which was created in Chile and is now based in the United States. While flora refers to an area&#39;s plant diversity and fauna its animal diversity, fungi don&#39;t fit into either category. “Fungi didn&#39;t have a way in,” Furci says. “It&#39;s about time they get this recognition.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Whether a soil mold or a mushroom on a log, fungi face the same threats as other kingdoms of life, including habitat loss and climate change. The International Union for the Conservation of Nature&#39;s Red List includes more than 200 species of fungi that are either threatened or endangered. Fungi also form essential relationships with other organisms, like gut bacteria or <a href="https://www.sciencenews.org/article/soil-microbes-climate-young-trees">the roots of plants</a> ( <em>SN: 5/25/23)</em> . That means it is paramount that fungi are considered in conservation policies, Furci says. She and two other mycologists <a href="https://imafungus.biomedcentral.com/articles/10.1007/BF03449441#citeas" target="_blank" rel="noopener">coined the term funga in 2018</a> in <em>IMA Fungus</em> . Mycota, the ancient Greek word for mushroom, would have been more accurate, but funga seemed catchier, Furci says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The phrase has the potential to take off widely, says mycologist Catherine Gehring of Northern Arizona University in Flagstaff. Using funga along with flora and fauna will be particularly powerful in nonscientist circles where the phrase could encourage interest in fungi among policymakers and the public, she says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “[Fungi] are super valuable,” Gehring says. “It&#39;s great to see the movement is gaining traction.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_jc_funga_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1636154" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090123_jc_funga_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> This newfound birdlike dinosaur had surprisingly long legs</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-bird-dinosaur-long-legs-fossil<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 06 Sep 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130939 </guid><description><![CDATA[Early birdlike dinosaurs are mostly short-limbed and thought to have lived in trees, but <i>Fujianvenator prodigiosus may have run or waded in swamps. ]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>Early birdlike dinosaurs are thought to have lived lofty lives up in the trees. But a newly discovered creature had surprisingly long legs that may have made for a life on the run.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06513-7" target="_blank" rel="noopener">leggy birdlike dino</a> ( <em>Fujianvenator prodigiosus</em> ) lived about 150 million years ago during the Jurassic Period, researchers report September 6 in <em>Nature</em> . That&#39;s around the same time as its distant cousin <a href="https://www.sciencenews.org/article/archaeopteryx-had-wings-made-flapping-not-just-gliding"><em>Archaeopteryx</em></a> , one of the earliest known birds ( <em>SN: 3/13/18</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “It looks quite similar to <em>Archaeopteryx</em> … except the legs,” says paleontologist Min Wang of the Chinese Academy of Sciences in Beijing. “ <em>Fujianvenator</em> has really, really long legs.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Wang and colleagues identified the creature as one of the earliest known avialans — a group that split off from the rest of dinosaurs and eventually became birds. The first avialans are key characters in the bird origin story. But little is known about them, Wang says, due to the scant diversity of fossils found. </p><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_desktop-1.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_desktop-1-330x114.jpg 330w" width="680" height="235" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg 392w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-333x383.jpg 333w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-162x186.jpg 162w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-505x580.jpg 505w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-676x776.jpg 676w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile.jpg 680w" width="392" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg" class="attachment-large size-large" alt="dinobird fossil" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg 392w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-333x383.jpg 333w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-162x186.jpg 162w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-505x580.jpg 505w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-676x776.jpg 676w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile.jpg 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130966" data-permalink="https://www.sciencenews.org/article/new-bird-dinosaur-long-legs-fossil/090623_no_feathered-dino_inline_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile.jpg" data-orig-size="680,781" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="090623_no_feathered-dino_inline_mobile" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Researchers discovered a fossilized &lt;i>;Fujianvenator prodigiosus&lt;/i>; (shown from two views) in southern China. The scale bar is 20 millimeters.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-333x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_inline_mobile-392x450.jpg" /></picture><figcaption> <span class="caption mobile-caption wp-caption-3130966">Researchers discovered a fossilized <i>Fujianvenator prodigiosus</i> (shown from two views) in southern China. The scale bar is 20 millimeters.</span> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130966">Min Wang</span> <span class="caption desktop-caption wp-caption-3130960">Researchers discovered a fossilized <i>Fujianvenator prodigiosus</i> (shown from two views) in southern China.</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130960">M. Wang</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Early avialans discovered so far, including <em>Archaeopteryx</em> , are generally short-limbed, apparently equipped for moving through the trees. Pheasant-sized <em>F. prodigiosus&#39;</em> lower leg bones were twice as long as its thigh bones, a trait not found among the other known birdlike dinosaurs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Entombed amid mudstones and shales in what is now southeastern China, the creature&#39;s bones were discovered alongside fossils of aquatic and semiaquatic species. Those clues indicate that <em>F. prodigiosus</em> inhabited a swamplike environment. It probably dashed after prey like today&#39;s ostriches or waded through water like a primitive crane, Wang says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The first avialans weren&#39;t all tree dwellers, he says. “It&#39;s not the full picture.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_feat_REV-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="156060" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/09/090623_no_feathered-dino_feat_REV-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>