<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום ראשון, 18 בפברואר 2024 01:20:55 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.3</generator><item><title> מדיה חברתית פוגעת בבריאות הנפשית של בני נוער, כך עולה מראיות מתגברות. מה עכשיו?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/social-media-teens-mental-health<dc:creator><![CDATA[Sujata Gupta]]></dc:creator><pubDate> Tue, 20 Feb 2024 12:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Science & Society]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136297 </guid><description><![CDATA[Recent studies suggest a causal link between teen social media use and reduced well-being. Now, some researchers are looking into possible mechanisms. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בינואר, מארק צוקרברג, מנכ&quot;ל חברת האם Meta של פייסבוק, הופיע בשימוע בקונגרס כדי לענות על שאלות לגבי האופן שבו המדיה החברתית פוגעת בילדים. צוקרברג פתח באומרו: &quot;גוף העבודה המדעי הקיים לא הראה קשר סיבתי בין שימוש במדיה חברתית לבין אנשים צעירים עם בריאות נפשית גרועה יותר&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל מדעני חברה רבים לא יסכימו עם האמירה הזו. בשנים האחרונות החלו מחקרים להראות קשר סיבתי בין שימוש במדיה חברתית של בני נוער להפחתת רווחה או הפרעות מצב רוח, בעיקר דיכאון וחרדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרבה האירוניה, אחד המחקרים המצוטטים ביותר על קישור זה התמקד בפייסבוק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים בדקו האם הצגת הפלטפורמה בקמפוסים בקולג&#39; באמצע שנות ה-2000 הגבירה את התסמינים הקשורים לדיכאון וחרדה. <a href="https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257/aer.20211218" target="_blank" rel="noopener">התשובה הייתה כן ברורה</a> , אומר כלכלן MIT אלכסיי מקארין, מחבר שותף של המחקר, שהופיע ב- <em>American Economic Review</em> של נובמבר 2022. &quot;יש עדיין הרבה מה לחקור&quot;, אומר מקארין, אבל &quot;[להגיד] אין ראיות סיבתיות לכך שהמדיה החברתית גורמת לבעיות נפשיות, לזה אני בהחלט מתנגד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החשש, והמחקרים, מגיעים מסטטיסטיקות המראות שהשימוש במדיה חברתית בקרב בני נוער בגילאי 13 עד 17 נמצא כעת כמעט בכל מקום. שני שלישים מבני הנוער מדווחים על שימוש ב-TikTok, וכ-60 אחוז מבני הנוער מדווחים על שימוש באינסטגרם או בסנאפצ&#39;ט, כך מצא סקר משנת 2022. (רק 30 אחוז אמרו שהם השתמשו בפייסבוק.) סקר אחר הראה שבנות, בממוצע, מקצות בערך 3.4 שעות ביום לטיקטוק, אינסטגרם ופייסבוק, לעומת כ-2.1 שעות בקרב בנים. יחד עם זאת, יותר בני נוער <a href="https://www.sciencenews.org/article/boys-experience-depression-differently-girls">מראים סימני דיכאון</a> מאי פעם, במיוחד בנות ( <em>SN: 30/6/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ככל שמחקרים נוספים מראים קשר חזק בין תופעות אלו, חלק מהחוקרים מתחילים להסיט את תשומת לבם למנגנונים אפשריים. מדוע נראה שהשימוש במדיה חברתית מעורר בעיות נפשיות? מדוע ההשפעות הללו מתחלקות באופן לא שווה בין קבוצות שונות, כגון בנות או מבוגרים צעירים? והאם אפשר להקניט את היתרונות של המדיה החברתית מהשליליות כדי לספק הדרכה ממוקדת יותר לבני נוער, למטפלים שלהם ולקובעי המדיניות?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אתה לא יכול לעצב מדיניות ציבורית טובה אם אתה לא יודע למה דברים קורים&quot;, אומר סקוט קנינגהם, כלכלן באוניברסיטת ביילור בוואקו, טקסס.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> קפדנות גוברת</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דאגות לגבי ההשפעות של שימוש במדיה חברתית בילדים מסתובבים כבר שנים, והביאו לאוסף עצום של ספרות מדעית. אבל מחקרים מתאמים אלה לא יכלו להראות אם השימוש של בני נוער במדיה חברתית פוגע בבריאות הנפשית או אם בני נוער עם בעיות נפשיות משתמשים יותר במדיה חברתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, הממצאים ממחקרים כאלה היו לעתים קרובות לא חד משמעיים, או שההשפעות על בריאות הנפש כה קטנות עד שהן חסרות משמעות. במחקר אחד שזכה לתשומת לב תקשורתית ניכרת, הפסיכולוגים איימי אורבן ואנדרו פז&#39;בילסקי שילבו נתונים משלושה סקרים כדי לראות אם הם יכולים למצוא קשר בין שימוש בטכנולוגיה, כולל מדיה חברתית, לבין רווחה מופחתת. הצמד מדד את רווחתם של למעלה מ-355,000 בני נוער על ידי התמקדות בשאלות סביב דיכאון, חשיבה אובדנית והערכה עצמית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שימוש בטכנולוגיה דיגיטלית <a href="https://www.nature.com/articles/s41562-018-0506-1" target="_blank" rel="noopener">היה קשור לירידה קלה ברווחת המתבגרים</a> , אורבן, כיום מאוניברסיטת קיימברידג&#39;, ו-Przybylski, מאוניברסיטת אוקספורד, דיווחו בשנת 2019 ב- <em>Nature Human Behavior</em> . אבל הצמד המעיט בממצא זה, וציין כי חוקרים ראו ירידות דומות ברווחת המתבגרים הקשורות לשתיית חלב, ללכת לקולנוע או לאכול תפוחי אדמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חורים החלו להופיע בנרטיב הזה הודות למחקרים חדשים וקפדניים יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר אורך אחד, חוקרים - כולל אורבן ופרזיבילסקי - השתמשו בנתוני סקר על שימוש ורווחה ברשתות חברתיות של למעלה מ-17,400 בני נוער ומבוגרים צעירים כדי לבחון כיצד השתנו התגובות של אנשים לשאלה האומדת את שביעות רצון מהחיים בין 2011 ל-2018. הם חפרו כיצד התגובות משתנות לפי מין, גיל וזמני שהייה במדיה החברתית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השימוש במדיה חברתית היה קשור <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-022-29296-3" target="_blank" rel="noopener">לירידה ברווחה בקרב בני נוער</a> בתקופות התפתחות מסוימות, בעיקר בגיל ההתבגרות והבגרות הצעירה, כך דיווח הצוות ב-2022 ב- <em>Nature Communications</em> . זה תורגם לציוני רווחה נמוכים יותר בסביבות הגילאים 11 עד 13 עבור בנות וגילאי 14 עד 15 עבור בנים. שתי הקבוצות דיווחו גם על ירידה ברווחה בסביבות גיל 19. יתרה מכך, בקרב בני הנוער המבוגרים, הצוות מצא ראיות להשערת הזהב: הרעיון שגם יותר מדי וגם מעט מדי זמן המושקע במדיה החברתית עלול להזיק לבריאות הנפש.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אין כמעט שום השפעה אם אתה מסתכל על כולם. אבל אם אתה מסתכל על קבוצות גיל ספציפיות, במיוחד על מה ש[אורבן] מכנה &#39;חלונות של רגישות&#39;... אתה רואה את ההשפעות הברורות האלה&quot;, אומר LJ Shrum, פסיכולוג צרכני ב-HEC Paris שלא היה מעורב במחקר הזה. <a href="https://www.journals.uchicago.edu/doi/10.1086/728739" target="_blank" rel="noopener">הסקירה</a> שלו על מחקרים הקשורים לשימוש בני נוער במדיה חברתית ובריאות הנפש תגיע <em>בכתב העת של האגודה לחקר צרכנות.</em></p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> סיבה ותוצאה</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר אורך זה מרמז על סיבתיות, אומרים החוקרים. אבל אחת הדרכים הברורות ביותר לקבוע סיבה ותוצאה היא באמצעות ניסויים טבעיים או מעין. עבור ניסויים אלה בטבע, על החוקרים לזהות מצבים שבהם השקת &quot;טיפול&quot; חברתי מתרחשת על פני חלל וזמן. לאחר מכן הם יכולים להשוות את התוצאות בקרב חברי הקבוצה שקיבלו את הטיפול לאלה שעדיין בתור - קבוצת הביקורת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זו הייתה הגישה שמקרין וצוותו השתמשו במחקרם על פייסבוק. החוקרים התבססו על ההשקה המדורגת של פייסבוק על פני 775 קמפוסים בקולג&#39; מ-2004 עד 2006. הם שילבו את נתוני ההשקה הללו עם תגובות הסטודנטים להערכת הבריאות של המכללה הלאומית, סקר בשימוש נרחב של בריאותם הנפשית והפיזית של סטודנטים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, הצוות ביקש להבין אם שאלות הסקר הללו תופסות בעיות נפשיות הניתנות לאבחון. באופן ספציפי, היו להם בערך 500 סטודנטים לתואר ראשון שהגיבו לשאלות הן בהערכת הבריאות של המכללה הלאומית והן בכלי סקר מאומתים לדיכאון וחרדה. הם מצאו שציוני בריאות הנפש בהערכה ניבאו ציונים במיון. זה הצביע על כך שירידה ברווחה בסקר המכללה הייתה פרוקסי טוב לעלייה מקבילה בהפרעות בריאות הנפש הניתנות לאבחון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהשוואה לקמפוסים שעדיין לא קיבלו גישה לפייסבוק, קמפוסים בקולג&#39; עם פייסבוק חוו עלייה של 2 נקודות אחוז במספר הסטודנטים שעמדו בקריטריונים האבחוניים של חרדה או דיכאון, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשזה מגיע להראות קשר סיבתי בין שימוש במדיה חברתית בקרב בני נוער ובריאות נפשית גרועה יותר, &quot;המחקר הזה הוא באמת היהלום שבכתר כרגע&quot;, אומר קנינגהם, שלא היה מעורב במחקר זה.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> צורך בניואנסים</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> נוף המדיה החברתית כיום שונה בתכלית מהנוף שלפני 20 שנה. פייסבוק מותאמת כעת להתמכרות מרבית, אומר Shrum, ופלטפורמות חדשות יותר, כגון Snapchat, Instagram ו-TikTok, העתיקו מאז ובנו על התכונות הללו. בשילוב עם נפוצות המדיה החברתית באופן כללי, ההשפעות השליליות על בריאות הנפש עשויות להיות גדולות יותר כעת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יתרה מכך, מחקר מדיה חברתית נוטה להתמקד במבוגרים צעירים - קבוצה קלה יותר ללימוד מאשר קטינים. זה צריך להשתנות, אומר קנינגהם. &quot;רובנו מודאגים לגבי ילדי התיכון שלנו ומטה&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ולכן, החוקרים חייבים להסתובב בהתאם. באופן מכריע, השוואות פשוטות של משתמשי מדיה חברתית ושאינם משתמשים כבר אינן הגיוניות. כפי שהציעו עבודתם של אורבן ופרזיבילסקי משנת 2022, נער שאינו נמצא במדיה החברתית עשוי בהחלט להרגיש גרוע יותר מאחד שמתחבר לזמן קצר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים חייבים גם לחפור מדוע, ובאילו נסיבות, שימוש במדיה חברתית יכול להזיק לבריאות הנפש, אומר קנינגהם. הסברים לקישור הזה יש בשפע. לדוגמה, המדיה החברתית נחשבת לדחוק פעילויות אחרות או להגדיל את הסבירות של אנשים להשוות את עצמם לרעה עם אחרים. אבל מחקרי ביג דאטה, עם הסתמכותם על סקרים קיימים וניתוחים סטטיסטיים, אינם יכולים להתייחס לשאלות העמוקות יותר. &quot;מניירות מהסוג הזה, אין שום דבר שאתה באמת יכול לבקש... כדי למצוא את המנגנונים הסבירים האלה,&quot; אומר קנינגהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאמץ מתמשך אחד להבין את השימוש במדיה החברתית מנקודת מבט יותר ניואנסית זו הוא פרויקט SMART Schools מאוניברסיטת ברמינגהם באנגליה. המומחית הפדגוגית ויקטוריה גודייר והצוות שלה משווים תוצאות בריאותיות נפשיות ופיזיות בקרב ילדים הלומדים בבתי ספר שהגבילו את השימוש בטלפון סלולרי לאלו הלומדים בבתי ספר ללא מדיניות כזו. החוקרים תיארו את <a href="https://bmjopen.bmj.com/content/13/7/e075832.info" target="_blank" rel="noopener">הפרוטוקול</a> של מחקר זה של 30 בתי ספר ומעל 1,000 תלמידים ב- <em>BMJ Open ביולי.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גודייר ועמיתיו משלבים גם את הניסוי הטבעי הזה עם מחקר איכותני. הם נפגשו עם 36 קבוצות מיקוד של חמישה אנשים שכל אחת מהן מורכבת מכל התלמידים, כל ההורים או כל המחנכים בשישה מאותם בתי ספר. הצוות מקווה ללמוד כיצד התלמידים משתמשים בטלפונים שלהם במהלך היום, כיצד נוהלי השימוש גורמים לתלמידים להרגיש, ומה חושבים הצדדים השונים על הגבלות על שימוש בטלפון סלולרי במהלך יום הלימודים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שיחה עם בני נוער ואלה שנמצאים במסלולם היא הדרך הטובה ביותר להגיע למנגנונים שבהם המדיה החברתית משפיעה על הרווחה - לטוב ולרע, אומר גודייר. עם זאת, מעבר מעבר לביג דאטה לגישה האישית יותר הזו דורש זמן ומאמץ ניכרים. &quot;המדיה החברתית עלתה בקצב ובתנופה מאוד מאוד מהר&quot;, היא אומרת. &quot;ולמחקר לוקח הרבה זמן להדביק את התהליך הזה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עם זאת, עד שההשגה הזו תתרחש, החוקרים לא יכולים לחלק עצות רבות. &quot;איזו הדרכה נוכל לספק לצעירים, הורים ובתי ספר כדי לעזור לשמור על היתרונות של השימוש במדיה חברתית?&quot; שואל גודייר. &quot;אין עדיין ראיות קונקרטיות.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_sg-teen-socialmedia_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="640198" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_sg-teen-socialmedia_feat.jpeg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> נטילת תרופה להרזיה הפחיתה את התשוקה לאופיואידים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/weight-loss-drug-addiction-opioid-disorder<dc:creator><![CDATA[Erin Garcia de Jesús]]></dc:creator><pubDate> Sun, 18 Feb 2024 01:20:52 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136437 </guid><description><![CDATA[Early results from 20 people with opioid use disorder raise hopes that popular weight-loss drugs like Wegovy can tackle opioid addiction, too.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p><strong>DENVER -</strong> תרופה לירידה במשקל המשמשת לטיפול בהשמנת יתר וסוכרת הראתה הבטחה לטיפול בהפרעה נוספת: התמכרות לאופיואידים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות מוקדמות מניסוי קליני קטן, שהוצג ב-17 בפברואר במפגש השנתי של האגודה האמריקאית לקידום המדע, מצביעות על כך שקרוב משפחה של התרופות להרזיה Wegovy ואוזמפיק הפחית משמעותית את התשוקה לאופיואידים אצל אנשים עם הפרעת שימוש באופיואידים .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;שיש להם כל זמן שבו הם עשויים להיות חופשיים מהכמיהה הזו נראה מאוד מעורר תקווה&quot;, אמרה פטרישיה &quot;סו&quot; גריגסון, מדעית מוח התנהגותית במכללת פן סטייט לרפואה בהרשי בכנס. הרוב המכריע של מקרי המוות ממנת יתר של סמים בארצות הברית <a href="https://www.sciencenews.org/article/overdose-prevention-opioid-safe-injection-harm-reduction">נובע מאופיואידים</a> ( <em>SN: 2/14/24</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התרופה, הנקראת לירגלוטיד, מחקה הורמון בשם GLP-1 שהגוף משחרר לאחר שאנשים אוכלים. Wegovy ו-Ozempic - שמות מותגים של Semaglutide, מולקולה שגורמת לירידה במשקל בצורה יעילה יותר מאשר Liraglutide - גם מחקים את ההורמון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור בדיוק איך התרופות פועלות כשזה מגיע לירידה במשקל, אבל חוקרים חושבים שדפוסי GLP-1 כאלה מניעים את הגוף והמוח <a href="https://www.sciencenews.org/article/ozempic-wegovy-semaglutide-weight-loss-drugs-2023">לגרום לאנשים להרגיש מלאים</a> ( <em>SN: 12/13/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש רמזים לכך שתרופות כאלה יכולות לעבוד גם בהתמכרות. אנשים הנוטלים Wegovy או Ozempic דיווחו על ירידה ברצון לא רק לאוכל אלא גם לאלכוהול ולניקוטין. יתרה מכך, גריגסון ועמיתיו הראו במחקר קודם על חולדות שלירגלוטיד יכול לצמצם את <a href="https://www.sciencenews.org/article/wegovy-ozempic-treat-addiction">התנהגות מחפשת הרואין,</a> אולי על ידי שינוי פעילות המוח של בעלי החיים ( <em>SN: 8/30/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבדוק אם לירגלוטיד עשוי לעבוד באנשים כטיפול בהתמכרות לאופיואידים, גריגסון ועמיתיו נתנו את התרופה למתנדבים שטופלו בהפרעת שימוש באופיואידים במרכז הטיפולים Caron בוורנרסוויל, פרופ&#39;. הצוות ניתח נתונים מ-20 אנשים, 10 מהם היו אמורים לקבל מינונים גדלים של תרופה במשך 19 ימים. 10 האנשים הנותרים קיבלו פלצבו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במינונים גבוהים יותר של לירגלוטיד, חולים נשרו מהניסוי בעיקר בגלל תסמינים במערכת העיכול כולל בחילות, תופעת לוואי ידועה של תרופות אלו. עם זאת, הטיפול החל להפחית את התשוקה לאופיואידים במינון הנמוך ביותר, אמר גריגסון, והרצון לאופיואידים ירד ב-30 אחוז בסך הכל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה שווה ערך להשפעה של כ-14 ימים של טיפול אינטנסיבי במרכז מגורים, אמר גריגסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש לאשר את התוצאות בניסויים גדולים יותר, אמרה. הצוות גם מקווה לנסות תרופות GLP-1 אחרות, שעשויות להיות יעילות יותר ולהגיע עם פחות תופעות לוואי, ולכלול אנשים עם רמות שונות של התמכרות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021724_eg_weightloss-drug_additction.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="282231" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021724_eg_weightloss-drug_additction.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> הנה איך מדענים הגיעו ל&#39;הצתה&#39; של היתוך גרעיני בפעם הראשונה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nuclear-fusion-ignition-first<dc:creator><![CDATA[Emily Conover]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Feb 2024 14:30:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Physics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136054 </guid><description><![CDATA[The first fusion experiment to produce an energy excess required meticulous planning and also revealed a long-predicted heating phenomenon. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אחת ההתקדמות הגדולה ביותר של ההיתוך הגרעיני לא הייתה מתרחשת ללא איזו אומנות מדעית ללא דופי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדצמבר 2022, חוקרים במעבדה הלאומית לורנס ליברמור בקליפורניה יצרו תגובות היתוך שיצרו עודף אנרגיה - דבר ראשון. בניסוי, 192 לייזרים פוצצו תא קטן, והפעילו תגובות היתוך - שבהן מתמזגים גרעיני אטום קטנים יותר ויוצרים גדולים יותר - <a href="https://www.sciencenews.org/article/nuclear-fusion-breakthrough-energy">ששחררו יותר אנרגיה ממה שהניעה אותם בתחילה</a> ( <em>SN: 12/12/22</em> ). זוהי אבן דרך המכונה &quot;הצתה&quot;, והיא כבר עשרות שנים בהתהוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כעת, חוקרים פרסמו פרטים על הניסוי הזה בחמישה מאמרים שנבדקו על ידי עמיתים שפורסמו באינטרנט ב-5 בפברואר ב- <em>Physical Review Letters</em> and <em>Physical Review E.</em> ההישג דרש רמה יוצאת דופן של עדינות, כוונון תנאים <em>רק כדי</em> להוציא יותר אנרגיה מהלייזרים וליצור את התנאים האידיאליים להיתוך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה &quot;יפה להפליא&quot;, אומר הפיזיקאי פיטר נוריס מאוניברסיטת אוקספורד. נוריס, שלא היה מעורב במחקר, משווה את ההישג לניצוח על תזמורת ברמה עולמית: אלמנטים שונים של הניסוי היו צריכים להיות מתואמים בקפידה ובתזמון מדויק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים גילו גם אפקט חימום צפוי זמן רב שיכול לחשוף את הפיזיקה של סביבות אלימות אחרות, כמו כוכבים מתפוצצים הנקראים סופרנובות. &quot;אנשים אומרים [פיזיקה זה] נושא יבש&quot;, אומר נוריס. &quot;אבל אני תמיד חושב שהפיסיקה נמצאת בחזית היצירתיות&quot;,</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הדרך לפריצה הגדולה של היתוך גרעיני</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היתוך, אותו תהליך המתרחש בשמש, הוא מקור אנרגיה מושך. תחנות כוח היתוך לא יפלטו גזי חממה. ובניגוד לתחנות כוח ביקוע גרעיני הנוכחי, שמפצלות גרעינים אטומיים כדי לייצר אנרגיה, תחנות היתוך גרעיני לא ייצרו פסולת רדיואקטיבית מסוכנת וארוכה. הצתה היא הצעד הראשון לקראת רתימת כוח כזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יצירת היתוך דורשת לחצים וטמפרטורות קיצוניים. בניסוי, הלייזרים במתקן ההצתה הלאומי של LLNL זרקו את החלק הפנימי של גליל חלול, הנקרא הולרום, שגודלו בערך של מחק עיפרון. הפיצוץ חימם את ה-hohlraum ל-3 מיליון מעלות צלזיוס רוחשות - כל כך חם שהוא פלט קרני רנטגן. בתוך תנור רנטגן זה, כמוסת יהלום הכילה את הדלק: שני זנים כבדים של מימן הנקראים דיוטריום וטריטיום. הקרינה אידתה את מעטפת היהלום של הקפסולה, וגרמה לדלק להתפוצץ במהירות של כ-400 ק&quot;מ לשנייה, ויצרה את התנאים החמים והצפופים המעוררים היתוך. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="חפץ קטן וגליל הנקרא הוהלרום." class="wp-image-3136057" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_inline.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136057">לייזרים פגעו בגליל קטן שנקרא הולרום (מוצג) בניסויים שמטרתם ליצור היתוך גרעיני. ה-hohlraum פועל כמו תנור רנטגן, מחמם בתוכו קפסולה שמכילה את סוגי המימן הכבדים הפועלים כדלק.</span> <span class="credit wp-credit-3136057">ג&#39;ייסון לוריא/LLNL</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסויים קודמים <a href="https://www.sciencenews.org/article/laser-nuclear-fusion-experiment-energy">התקרבו באופן מפתה להצתה</a> ( <em>SN: 18/8/21</em> ). כדי לדחוף עוד יותר, החוקרים הגדילו את האנרגיה של דופק הלייזר מ-1.92 מיליון ג&#39;אול ל-2.05 מיליון ג&#39;אול. זה הם השיגו על ידי הארכה קלה של דופק הלייזר, המפוצץ את המטרה למשך כמה ננו-שניות בלבד, והרחיב אותה בשבריר של ננו-שנייה בלבד. (הגברת כוח הלייזר ישירות, במקום להאריך את הדופק, סיכנה נזק למתקן.)</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות גם עיבה את מעטפת היהלום של הקפסולה בכ-7 אחוזים - הבדל של מיקרומטרים בודדים בלבד - מה שהאט את ההתפרקות של הקפסולה, מה שאיפשר למדענים לנצל באופן מלא את דופק הלייזר הארוך יותר. &quot;זה היה הישג די מדהים&quot;, אומר נוריס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל השינויים האלה שינו את הסימטריה של ההתפרצות, מה שאומר שהיה צורך בהתאמות אחרות. זה כמו לנסות לסחוט כדורסל עד לגודל של אפונה, אומרת הפיזיקאית אנני קריצ&#39;ר מ-LLNL, &quot;ואנחנו מנסים לעשות את זה סימטרית כדורית עד לטווח של אחוז אחד&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מאתגר במיוחד בגלל התערבות של חלקיקים טעונים חשמלית, או פלזמה, שממלאת את ההולרום במהלך פיצוץ הלייזר. פלזמה זו יכולה לספוג את קרני הלייזר לפני שהן מגיעות לדפנות ההולרום, ולהתעסק עם הסימטריה של ההתפרצות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי ליישר את הדברים, קריצ&#39;ר ועמיתיו שינו מעט את אורכי הגל של קרני הלייזר באופן שאפשר להם להעביר אנרגיה מקרן אחת לאחרת. התיקון דרש לכוונן את אורכי הגל של הקורות באנגסטרום בלבד - עשיריות מיליארדית המטר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;מבחינה הנדסית, זה מדהים שהם יכלו לעשות את זה&quot;, אומרת הפיזיקאית קרולין קורנץ מאוניברסיטת מישיגן באן ארבור, שלא הייתה מעורבת בעבודה. יתרה מכך, &quot;השינויים הזעירים והזעירים האלה עושים הבדל כה פנומנלי.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר כל ההתאמות, תגובות ההיתוך שלאחר מכן <a href="https://journals.aps.org/pre/abstract/10.1103/PhysRevE.109.025204" target="_blank" rel="noopener">הניבו 3.15 מיליון ג&#39;אול של אנרגיה</a> - בערך פי 1.5 מהאנרגיה המבואה, דיווחו קריצ&#39;ר ועמיתיו ב- <em>Physical Review E.</em> האנרגיה הכוללת הדרושה להפעלת הלייזרים של NIF היא הרבה יותר גדולה, בסביבות 350 מיליון ג&#39;אול. בעוד שהלייזרים של NIF לא מתוכננים להיות חסכוניים באנרגיה, זה אומר שההיתוך עדיין רחוק ממקור כוח מעשי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ניסוי אחר ביולי 2023 השתמש בקפסולת יהלום איכותית יותר והשיג <a href="https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-scientists-dreamed-of-nuclear-fusion">רווח אנרגיה גדול עוד יותר</a> של 1.9, כלומר שיחררה כמעט פי שניים אנרגיה מאשר נכנסה לתגובות ( <em>SN: 10/2/23</em> ). בעתיד, חוקרי NIF מקווים להיות מסוגלים <a href="https://www.llnl.gov/article/50756/enhanced-capability-proposal-aims-boost-ignition-yield" target="_blank" rel="noopener">להגדיל את אנרגיית הלייזר מכ-2 מיליון ג&#39;אול ל-3 מיליון</a> , מה שעלול להפעיל תגובות היתוך עם רווח של עד 10.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה הלאה עבור היתוך</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים גם גילו תופעה חזויה ארוכה שיכולה להיות שימושית עבור ניסויים עתידיים: לאחר שהלייזרים חיממו את ההולרום, <a href="https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.132.065104" target="_blank" rel="noopener">הוא חומם עוד יותר</a> על ידי השפעות של תגובות ההיתוך, כך מדווחים הפיזיקאי מורדי רוזן ועמיתיו ב- <em>Physical Review Letters</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעקבות ההתפוצצות, התרחב הדלק הנדלק כלפי חוץ, וחרש לתוך שאריות מעטפת היהלום. זה חימם את החומר, ולאחר מכן הקרין את החום שלו אל ההולרום. זה מזכיר סופרנובה, שבה גל ההלם מכוכב מתפוצץ <a href="https://www.sciencenews.org/article/30-year-anniversary-supernova-1987a">חורש פסולת</a> שהכוכב גירש לפני הפיצוץ שלו ( <em>SN: 2/8/17</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו בדיוק ההתנגשות שמתרחשת בהולרום הזה,&quot; אומר רוזן, מ-LLNL, מחבר שותף במחקר. בנוסף להסבר הסופרנובות, האפקט יכול לעזור למדענים ללמוד את הפיזיקה של נשק גרעיני ומצבים קיצוניים אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> NIF הוא לא משחק הפיוז&#39;ן היחיד בעיר. חוקרים אחרים שואפים להניע את ההיתוך על ידי הגבלה של פלזמה בצורת טורוס, או סופגניה, באמצעות מכשיר הנקרא טוקאמק. בשיא חדש, ה-Joint European Torus באבינגדון, אנגליה, <a href="https://euro-fusion.org/eurofusion-news/dte3record/" target="_blank" rel="noopener">ייצר 69 מיליון ג&#39;אול</a> , שיא לייצור אנרגיה היתוך כוללת, דיווחו חוקרים ב-8 בפברואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר עשרות שנים של התקדמות איטית בהיתוך, מדענים מתחילים לסנכרן את התזמורות האטומיות שלהם.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="730194" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ec_nuclearfissionignition_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> וירוסים עתיקים עזרו לעצבים מהירים להתפתח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/ancient-retrovirus-myelin-speedy-nerves-evolve<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Fri, 16 Feb 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Neuroscience]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136287 </guid><description><![CDATA[A retrovirus embedded in the DNA of some vertebrates helps turn on production of a protein needed to insulate nerve cells, aiding speedy thoughts.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>וירוסים עתיקים ממש עלו לנו על העצבים, אבל במובנים הטובים ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רטרו-וירוס אחד - המוטבע ב-DNA של בעלי חוליות לסתות - <a href="https://cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(24)00013-8" target="_blank" rel="noopener">עוזר להפעיל את הייצור של חלבון</a> הדרוש לבידוד סיבי עצב, כך מדווחים חוקרים ב-15 בפברואר ב- <em>Cell</em> . בידוד כזה, הנקרא מיאלין, עשוי לעזור לאפשר מחשבות מהירות ומוחות מורכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טריק הרטרו-וירוס היה כל כך שימושי, למעשה, שהוא הופיע פעמים רבות באבולוציה של בעלי חוליות עם לסתות, מצא הצוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רטרו-וירוסים - הידועים גם כגנים קופצים או רטרוטרנספוזונים - הם נגיפי RNA שמייצרים עותקי DNA של עצמם כדי להטמיע ב-DNA של המארח. מדענים חשבו פעם על שרידים של וירוסים עתיקים כעל זבל גנטי, אבל הרושם הזה משתנה, אומר מדען המוח ג&#39;ייסון שפרד, שלא היה מעורב במחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אנחנו מגלים יותר ויותר שהרטרוטרנספוזונים והרטרו-וירוסים האלה השפיעו על התפתחות החיים על הפלנטה&quot;, אומר שפרד, מבית הספר לרפואה של אוניברסיטת יוטה ספנסר פוקס אקלס בסולט לייק סיטי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שרידי רטרו-וירוסים כבר היו ידועים שסייעו <a href="https://www.sciencenews.org/article/jumping-genes-play-big-role-what-makes-us-human">לאבולוציה של השליה</a> , מערכת החיסון ואבני דרך חשובות אחרות באבולוציה האנושית ( <em>SN: 5/16/17</em> ). כעת, הם מעורבים בסיוע לייצר מיאלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מיאלין הוא ציפוי של שומן וחלבון העוטף סיבי עצב ארוכים הידועים כאקסונים. הציפוי עובד קצת כמו הבידוד סביב חוט חשמלי: עצבים העטופים במיאלין יכולים לשלוח אותות חשמליים מהר יותר ממה שעצבים לא מבודדים יכולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיבי עצב מצופים יכולים גם להיות דקים יותר ולגדול יותר ממה שהם היו ללא בידוד, מה שמאפשר לבעלי חיים לגדול יותר, אומר רובין פרנקלין, ביולוג תאי גזע ב-Altos Labs-Cambridge Institute of Science באנגליה. ולדבריו, ניתן לארוז סיבים דקים יותר לתוך מערכת העצבים ביעילות רבה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כתוצאה של מיאלין, המוח הפך מורכב יותר ובעלי החוליות הפכו מגוונים יותר&quot;, אומר פרנקלין. &quot;אם המיאלינציה לא הייתה מתרחשת באבולוציה המוקדמת של בעלי החוליות, לא הייתה לנו את כל הגלקסיה של מגוון החוליות שאנו רואים כעת.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פרנקלין ועמיתיו חפרו בנתונים שנאספו בעבר כדי למצוא עדויות לגנים קופצים, במיוחד אלה שעשויים להשפיע על ייצור המיאלין. הם פגעו בעפר בנתונים על התאים שעוטפים עצבים במיאלין: הצוות מצא רמות גבוהות של RNA מנגיף רטרו עתיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ל-RNA הזה, המכונה <em>RetroMyelin</em> , אין הוראות לייצור חלבון בעצמו. במקום זאת, מצא הצוות, ה-RNA נצמד לחלבון הנקרא SOX10, ויחד הם מפעילים את ייצור חלבון המיאלין הבסיסי, שרוכסן את המיאלין לתוך שרוול הדוק סביב תאי עצב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר החוקרים השתמשו אז בטריק גנטי כדי להפחית כמויות של <em>RetroMyelin</em> במוחות של חולדות, דגי זברה וצפרדעים, ייצור חלבון מיאלין בסיסי ירד. ממצא זה מצביע על כך ש- <em>RetroMyelin</em> RNA חשוב לייצור מיאלין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רטרוטרנספוזונים אחרים עיצבו את האבולוציה על ידי יצירת מתגים חדשים בלוחות הבקרה הגנטיים של גנים מסוימים או על ידי ייצור גרסאות חדשות של חלבונים המווסתים את פעילות הגנים, אומרת איירין מרנקנסקוף-פפאדימיטריו, מדעית מוח התפתחותית מאוניברסיטת קורנל שלא הייתה מעורבת במחקר. אבל ייצור RNA כדי להשפיע על פעילותו של גן הוא טריק חדש. הממצא הוא &quot;הדגמה מאוד מפתיעה וחשובה... של סוג חדש של תהליך התפתחותי שמתאפשר על ידי הרטרו-וירוסים האלה&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאורגניזמים עם חוליות ולסתות, כולל דגים, דו-חיים ויונקים, יש <em>רטרו-מיאלין</em> , אך למנופריים ודגים חסרי לסת אחרים וחסרי חוליות אין. אמנם נראה כי זה מרמז על כך שהרטרו-וירוס קפץ אל האב הקדמון המשותף של חולייתנים בלסת, אך נראה שזה לא היה המקרה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות מצא שלכל מין שהם בחנו יש גרסה משלו של <em>RetroMyelin</em> , ולא גרסאות קשורות עם כמה שינויים קלים. דפוס זה מצביע על כך שהרטרו-וירוס הדביק מינים מרובים בזמנים שונים ובכל זאת הביא לאותה תוצאה, מושג המכונה <a href="https://www.sciencenews.org/article/many-genes-dolphins-and-bats-evolved-same-way-allow-echolocation">אבולוציה מתכנסת</a> ( <em>SN: 9/6/13</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא ברור מדוע לעפרונים ולבעלי חוליות חסרי לסת אחרים אין <em>רטרו-מיאלין</em> . אפשרות אחת היא שהנגיפים אינם מדביקים את המפרסים, אומר שותף במחקר Tanay Ghosh, ביולוג חישובי במעבדות Altos. או שיכול להיות שהווירוסים אכן פלשו למפראי אבל לא היו שימושיים מבחינה אבולוציונית ואבדו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור החולייתנים הלסת, אומר Markenscoff-Papadimitriou, קיים כבר מקום של חלבון מיאלין בסיסי ורכיבים אחרים הדרושים לייצור מיאלין, אולי היה חשוב כדי לנצל את היתרונות של <em>RetroMyelin</em> . &quot;אנחנו נדבקים כל הזמן, וחלק מהווירוסים האלה נותנים יתרון אבולוציוני.&quot; מדענים רואים את סיפורי ההצלחה שבהם <em>RetroMyelin</em> כנראה נתן מיד יתרון לאורגניזם המארח ונשמר, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בדרך כלל, חוקרים מתעניינים בגנים וב-RNA המייצרים חלבונים. הם מסננים RNA לא מקודדים - כאלה כמו <em>RetroMyelin</em> שאינם מייצרים חלבונים, אומר Markenscoff-Papadimitriou. אבל, היא מציינת, מדענים מכירים יותר ויותר בכך ש- <a href="https://www.sciencenews.org/article/rna-molecules-crucial-roles-human-health-disease">RNA לא מקודדים גם עושים עבודות חשובות</a> ( <em>SN: 4/7/19</em> ). &quot;המאמר הזה יהווה השראה לביולוגים התפתחותיים אחרים באמת לכרות את הנתונים שלהם כדי לחפש את הרטרוטרנספוזונים.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_ts_ancient-viruses-nerves_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="502250" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_ts_ancient-viruses-nerves_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> OSIRIS-REx של נאס&quot;א חטף מעל 120 גרם של סלעי חלל מאסטרואיד בנו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-sample-weight-bennu-asteroid<dc:creator><![CDATA[Adam Mann]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Feb 2024 16:50:54 +0000</pubDate><category><![CDATA[Planetary Science]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136257 </guid><description><![CDATA[After being stymied by two stuck screws, NASA finally accessed a trove of Bennu asteroid bits. Mission scientist Harold Connolly tells what’s next. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>זה רשמי: החללית OSIRIS-REx של נאס&quot;א חטפה 121.6 גרם של סלעי חלל בתוליים כשהיא עלתה על האסטרואיד Bennu לפני ארבע שנים, יותר מכפול מהיעד המדעי הרשמי של המשימה, <a href="https://blogs.nasa.gov/osiris-rex/2024/02/15/nasa-announces-osiris-rex-bulk-sample-mass/" target="_blank" rel="noopener">אישרה הסוכנות</a> ב-15 בפברואר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OSIRIS-REx, שהושק ב-2016, הוא המשימה הראשונה של נאס&quot;א לאסוף דגימות מאסטרואיד ולהחזיר אותן לכדור הארץ כדי שמדענים יוכלו לחקור את מקורות מערכת השמש שלנו. לאחר שביצע את הליך האחיזה והסע שלה מהבנו בצורת יהלום, החללית <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-osiris-rex-return-asteroid-bennu-earth">הפילה את המיכל שלה</a> לאטמוספירה שלנו בשנה שעברה ( <em>SN: 22/9/23</em> ). מהנדסים העבירו אותו במהירות למרכז איסוף דגימות שתוכנן במיוחד במרכז החלל ג&#39;ונסון ביוסטון, שם הוא הונח בתיבת כפפות הרמטית כדי למנוע זיהום על ידי חומר יבשתי. </p><div class="wp-block-image  has-aligncenter" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="476" height="450" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=476%2C450&#038;ssl=1" alt="האסטרואיד בנו בחלל" class="wp-image-3136262" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=476%2C450&amp;ssl=1 476w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=405%2C383&amp;ssl=1 405w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=197%2C186&amp;ssl=1 197w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?resize=613%2C580&amp;ssl=1 613w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w" sizes="(max-width: 476px) 100vw, 476px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136262">האסטרואיד Bennu בצורת יהלום, שנראה כאן במהלך הגישה של OSIRIS-REx, הוא ערימת הריסות רופפת המוחזקת יחד על ידי כוח הכבידה.</span> <span class="credit wp-credit-3136262">נאס&quot;א גודארד, אוניברסיטת אריזונה</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שחוקרים הצליחו <a href="https://www.sciencenews.org/article/nasa-asteroid-bennu-first-look-sample">לנתח כבר כמה סלעים ואבק</a> , שקילת הדגימה המלאה התעכבה על ידי כמה ברגים תקועים שמנעו מאף אחד לגשת לכל תכולת הקפסולה ( <em>SN: 10/11/23</em> ). כמה דרכים עוקפות חכמות <a href="https://www.nasa.gov/image-article/nasas-osiris-rex-curation-team-reveals-remaining-asteroid-sample/" target="_blank" rel="noopener">פתחו לבסוף את המדגם המלא</a> ב-10 בינואר, והוא יופץ כעת למדענים ברחבי העולם לצורך מחקר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי ללמוד כיצד המהנדסים פתחו את המיכל, כמו גם אילו סוגי מדע ילמד אותנו המדגם, <em>Science News</em> שוחח עם הרולד קונולי, גיאולוג מאוניברסיטת רואן בגלאסבורו, ניו ג&#39;רזי, המפקח על ניתוח החומר מבנו. השיחה נערכה לצורך בהירות וקיצור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : זמן קצר לאחר שליפת מיכל OSIRIS-REx, הצלחת לאסוף דגימה כלשהי, נכון?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> היה הרבה אבק בצד החיצוני של המיכל. זה היה החומר הראשון שקיבלנו, בערך 1 עד 1.1 גרם של חלקיקי אבק עדינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>עם אילו סוגי בעיות התמודדת לפני שהצלחת לפתוח במלואה את מיכל הדוגמא הראשי?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> יש חבורה של מחברים או ברגים שמחזיקים את המיכל סגור, בערך 32 מהם. ושניים מהם לא יכולנו לשחרר מספיק עם הציוד שהיה לנו. אבל יש דש מיילר שזז, שלכד את הדגימה במיכל. צוות האוצר במרכז החלל ג&#39;ונסון הבין שהוא יכול פשוט לדחוף את הדש. מבלי להסיר את הצלחת שנתקעה, הצוות יכול היה להוציא דגימה מתוך ראש ה-TAGSAM [מנגנון רכישת דגימה ודרך] על ידי דחיפה ממש כלפי מטה של ​​דש המיילר והוצאתו החוצה בעדינות רבה. קיבלנו 70 גרם של דגימה - הרבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל כדי לגשת לשאר המדגם, הם היו צריכים ליצור סוג חדש של מברג ברגים. המברג הקודם התחיל להתגמש מעט, אז אולי אתה שובר את המברג. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="453" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?resize=680%2C453&#038;ssl=1" alt="אדם שלובש כפפות, מסכה וציוד מגן אחר מפעיל מברג עשוי במיוחד בתוך קופסה שקופה אטומה הרמטית. הוא פועל לשחרר את הברגים תוך שמירה על מכסה סגור של מיכל מלא בחומר שנתפס מהאסטרואיד בנו." class="wp-image-3136264" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?resize=575%2C383&amp;ssl=1 575w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?resize=675%2C450&amp;ssl=1 675w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_inline2.jpg?resize=279%2C186&amp;ssl=1 279w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3136264">נדרש מברג מיוחד ומותאם אישית (שמוצג מופעל על ידי מהנדס האוצרות של OSIRIS-REx נפתלי הרננדז) כדי לפתוח סוף סוף את מיכל האבק והסלעים שהוחזרו מהאסטרואיד בנו.</span> <span class="credit wp-credit-3136264">רוברט מרקוביץ/נאס&quot;א</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם אתה יכול לספר לי משהו על מה שמצאת מהמדגם שיש לך עד כה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> זה סרפנטיניט. זהו סלע שהשתנה בו החומר הסלעי המקורי קיים אינטראקציה עם מים, והחומר הסלעי המקורי הזה כנראה היה עשיר באוליבין ובפירוקסן ועוד כמה מינרלים שיוצרים סלע נפוצים על פני כדור הארץ, אבל השתנה ושונה בצורה יפה. זו חידה גיאולוגית שצריך להבין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>מה חשדנו בהיסטוריה של בנו שהדגימה עוזרת לאשר?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> הו, יש הרבה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנו עצמו נמצא בתצורה שאינה מה שהייתה במקור. פעם, החלקים שהפכו לבנו היו באובייקט שונה בהרבה, כנראה הרבה יותר גדול. אנחנו מדברים זמן קצר לאחר היווצרות מערכת השמש, לפני 4.5 מיליארד שנים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר העצם הזה נוצר, החומר התאחד, הביא איתו קרח - ולא רק קרח מים, אלא פחמן חד חמצני וקרח אמוניה - מה שאומר שהוא היה צריך להצטבר איפשהו מעבר למה שאנו מכנים קו השלג, מעבר למאדים בשמש החיצונית מערכת. במרחק הזה מהשמש, הטמפרטורות נמוכות מספיק כדי שהקרח הזה ייווצר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסופו של דבר, החלק הפנימי של החפץ הגדול והמקורי החל להתחמם בגלל רדיואקטיביות שנמצאת באופן טבעי בחומר, והחלה להמיס את הקרח ולהיות נוזלית. נוזל החל לקיים אינטראקציה עם גוף האב כדי ליצור מינרלים חדשים - כמו סרפנטיניט - מהחומר שהצטבר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנחנו נתגרה כמה ממנו השתנה, כמה הוא שריד משלב טרום ההצטברות, כמה הוא בעצם מכוכבים שמתו והחדירו אבק למערכת השמש שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>זה נשמע כמו היסטוריה דינמית ומסובכת.</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> אנחנו מתעניינים במה שקרה: איך השתנה גוף ההורה המקורי הזה? האם הוא הושפע מגוף אחר ונופץ כדי ליצור את הסלעים הגדולים יותר שבסופו של דבר התאחדו ויוצרו את בנו? וכמה זמן בנו נמצא בתצורה הנוכחית הזו? עד כמה הוא חווה אינטראקציה עם השמש או עם קרניים קוסמיות? את כל סוגי התהליכים האלה אנחנו יכולים להציק על ידי ניתוח פיסות קטנות קטנטנות של דוגמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN:</em></strong> <strong>האם יש לנו תשובות לכל אחת מהשאלות האלה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>קונולי:</strong> הישאר מעודכן.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="463780" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021224_am_Bennu_sample_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ערבוב חיידקי שורש יכולים להגביר את הטעם של התה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/mixing-root-microbes-boost-tea--flard<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Agriculture]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136277 </guid><description><![CDATA[Inoculating tea plant roots with nitrogen-metabolizing bacteria enhances synthesis of theanine, an amino acid that gives tea its savoriness. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ייתכן שחוקרים הגיעו לשורש האפקט המרגיע של התה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החוקרים מדווחים כי איכות הכוס של צ&#39;אי יכולה להיות מועשרת על ידי <a href="https://www.cell.com/current-biology/fulltext/S0960-9822(24)00079-4" target="_blank" rel="noopener">שינוי הקהילה המיקרוביאלית</a> המאכלסת את שורשי הצמח, מדווחים על 15 בפברואר <em>בביולוגיה הנוכחית</em> . הסוד הוא לחסן שורשים עם חיידקים המגבירים את הסינתזה של תנין חומצת האמינו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש משהו בתה שעוזר לנו להתיר, אומר ז&#39;נביאו יאנג, ביולוג תאי צמחים במכון שנזן לטכנולוגיה מתקדמת בסין. חלק <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fnut.2022.874254/full" target="_blank" rel="noopener">מהמחקרים מראים</a> כי &quot;הכימיקלים שעוזרים לך לישון היא תיאנין&quot;, הוא אומר. מה שכן, תיאניני <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24633359/" target="_blank" rel="noopener">מחדיר תה באוממי</a> , טעם תיאר לעתים קרובות חיוורון, הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יאנג ועמיתיו ניתחו את הקהילות החיידקיות המאכלסות את שורשיהם של שני זני צמח תה אולונג: זן מתוק ונמוך-תאני בשם Maoxie וקינאמוניה, זן גבוה-תאני בשם Rougui. על שורשי Rougui הם מצאו יותר חיידקים שמטבוליזציה של חנקן, צמחי תה תזונתיים ממירים לתיאנין.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר מכן, החוקרים בידדו 21 זני חיידקים משורשי רוגוי כדי לרקוח מדלי מיקרוביאלי ניסיוני, אותו כינו את Syncom. הם חיטאו את שורשי השתילים של מספר זני צמחי תה, גידלו אותם באדמת ורמיקוליט מעוקרת למשך מספר שבועות, ואז חוסנו קרקעות עם סינקום חי או מת. הם הוסיפו גם תמיסת תזונה שהייתה נמוכה או גבוהה בחנקן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר 20 יום, הצוות של יאנג מצא כי תוספת של Syncom Live הגדילה את רמות התיאנין בכל אחד מהזנים. ההשפעה הייתה בולטת במיוחד בתנאי החנקן התחתונים - עלים של צמחי Maoxie מחוסנים בסינקום חי הכיל כמעט 0.007 מיליגרם לגרם של תיאנין, 0.005 מ&quot;ג/גרם גבוה יותר מאשר מאוקסי מחוסן בסינקום מת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השלב הבא יהיה לשכלל את Syncom כדי להקל על ייצורו והפצתו, אומר יאנג. &quot;אם יש לנו רק אחד או שניים [זנים], זה יהיה ממש קל.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_no_tea-taste_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="251707" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021424_no_tea-taste_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> תאי חיסון חדשים אחראים לאלרגיות ארוכות טווח</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/immune-cells-remember-allergies<dc:creator><![CDATA[Tina Hesman Saey]]></dc:creator><pubDate> Thu, 15 Feb 2024 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136033 </guid><description><![CDATA[A specialized type of immune cell appears primed to make the type of antibodies that lead to allergies, two research groups report.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>סובלים מאלרגיות עשויים יום אחד להיות מסוגלים למחוק את מקור העומס שלהם, עור מגרד ושפתיים וגרון נפוחות בזכות שני מחקרים שחשפו תאים חיסוניים חמקמקים השומרים על אלרגיות לאורך כל החיים, לרוב לכל החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סוג מתמחה של תא חיסון הנקרא <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.adi0673" target="_blank" rel="noopener">תאי B זיכרון מסוג 2</a> או <a href="https://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.adi0944" target="_blank" rel="noopener">MBC2S</a> מחזיק בזיכרון של חלבונים הגורמים לאלרגיות, שתי קבוצות עצמאיות של חוקרים מדווחים על 7 בפברואר <em>ברפואה תרגומית מדעית</em> . תאי זיכרון B חשובים להגנה ארוכת טווח מפני מחלות זיהומיות, אך תת-קבוצה זו מתוכננת לייצור סוג הנוגדנים המובילים לאלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חשיפת זהות התאים עשויה להוביל לדרכים חדשות לאבחון, לטפל או אפילו לריפוי אלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בארצות הברית, <a href="https://www.cdc.gov/nchs/pressroom/nchs_press_releases/2022/20220126.htm#:~:text=Nearly%201%20in%203%20U.S.,National%20Center%20for%20Health%20Statistics" target="_blank" rel="noopener">כשליש מהמבוגרים ורבע מהילדים</a> סובלים מאלרגיות, עם תסמינים שנעים בין רחרחים עונתיים לתגובות מסכנות חיים ועד עקיצות מזון או חרקים. אלרגיות מתרחשות כאשר מערכת החיסון משחררת סוג של נוגדן הנקרא IgE על חלבונים תמימים. בדרך כלל, נוגדנים אלה שמורים למאבק בתולעים טפיליות, אך באנשים עם אלרגיות, הנוגדנים מכוונים לדברים לא מזיקים כמו אבקה, בוטנים וזלזול <a href="https://www.sciencenews.org/article/cat-allergies-asthma-therapy-allergy-shots">לחיות מחמד</a> ( <em>SN: 11/4/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שאלרגיות מסוימות נעלמות עם הזמן או עם טיפול, אחרות נמשכות חיים שלמים. במשך עשרות שנים מדענים מחפשים את מקור האלרגיות לאורך זמן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה, החוקרים מצאו כי תאים המסייעים למערכת החיסון לזכור חיסונים וזיהומים טבעיים עשויים להיות מעורבים. תאי B זיכרון אלה מייצרים סוג שונה של נוגדנים המכונים IgG, המונעים זיהומים ויראליים וחיידקיים ומנטרלים רעלים. אך איש לא זיהה בדיוק מי מאותם תאים נזכר באלרגנים או כיצד הם עברו להפיכת נוגדני ה- IgE האחראים לאלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לחשוף את התאים המסתוריים, שני צוותי מחקר קיבלו צלילה עמוקה לתאי החיסון של אנשים עם אלרגיות וחלקם בלי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האימונולוג ג&#39;ושוע קניג ועמיתיו בדקו יותר מ- 90,000 תאי זיכרון B משש אנשים עם אלרגיות ליבנה, ארבעה אנשים אלרגיים לאבק קרדית וחמישה אנשים ללא אלרגיות. בעזרת טכניקה הנקראת רצף RNA כדי לגלות מה תאים בודדים מייצרים, הצוות זיהה תאי זיכרון ספציפיים, כי הוא כינה MBC2s, המהווים נוגדנים וחלבונים הקשורים לתגובה החיסונית הנלחמת תולעים טפיליות וגורמות לאלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בניסוי אחר, קניג ועמיתיו השתמשו בחלבון בוטנים כדי לדוג תאי B זיכרון מאנשים עם אלרגיות בוטנים. הצוות שלף את אותו סוג של תאים שנמצאו אצל אנשים עם אלרגיות ליבנה ואבק קרדית. אצל אנשים עם אלרגיות בוטנים, התאים הללו גדלו במספרם וייצרו נוגדנים של IgE - אלה האחראים לאלרגיות - ככל שהאנשים החלו <a href="https://www.sciencenews.org/article/oral-drops-could-one-day-protect-people-peanut-allergies">לטיפול בכדי לרגישות אותם לאלרגני בוטנים</a> ( <em>SN: 9/4/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זו תצפית על אקדח מעשן&quot;, אומר קניג, מאוניברסיטת מקמאסטר בהמילטון, קנדה. &quot;אתה מוצא את התאים הקיימים אצל האנשים האלרגיים. זה לא קיים אצל האנשים הלא אלרגיים ... התאים האלה הם אלה שמייצרים את הנוגדנים האלה, וככה מוחזק הזיכרון הזה. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קבוצה אחרת בהנהגת מריה קורוטו דה לאפיל, אימונולוגית בבית הספר לרפואה איקאהן בהר סיני בעיר ניו יורק, מצאה גם כי תאים דומים - שקבוצתה מכנה תאי זיכרון מסוג B 2 - היו בשפע יותר בקרב 58 ילדים אלרגיים לבוטנים מאשר ב -13 ילדים ללא אלרגיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ברור ששתי הקבוצות מצאו את אותם תאים, אומרת ססיליה ברין, אלרגיסטית ואימונולוגית בבית הספר לרפואה של אוניברסיטת נורת&#39;ווסטרן בשיקגו. יש &quot;ממצאים עקביים מאוד בין שתי הקבוצות&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הצוות של לאפיל מצא כי התאים מוכנים לעבור מהכנת נוגדני IgG מגנים לנוגדנים IgE הגורמים לאלרגיה. עוד לפני המתג, התאים עשו RNA עבור IgE אך לא ייצרו את החלבון. הפיכת RNA זה מאפשרת לתאים להחליף את סוג הנוגדנים שהם עושים כאשר הם נתקלים באלרגן. &quot;הם צעד אחד לפני תאים אחרים להגיב ולהתחלף&quot;, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> האות להתחלפות תלוי בחלקו בחלבון בשם JAK, גילה הקבוצה שלה. הפסקת JAK משליחת האות עשויה לסייע במניעת תאי הזיכרון לעבור לייצור IGE, אומר לאפיל. חוקרים אחרים בהר סיני בודקים תרופת מעכבי JAK הנקראת אברוציטניב אצל אנשים עם אלרגיות למזון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לפאיל גם צופה כי אלרגיסטים עשויים להיות מסוגלים לבחון היבטים של תאי זיכרון אלה כדי לחזות אם אלרגיה של המטופל עשויה להימשך או להיעלם עם הזמן או הטיפול.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הידיעה איזו אוכלוסייה של תאים מעניקה אלרגיות בזיכרון לטווח הארוך עשויה בסופו של דבר לעזור למדענים לזהות דרכים אחרות להרעיב או להרוג את תאי האלרגיה, אומר ברין. &quot;אתה יכול להיפטר לא רק מאלרגיה לבוטנים שלך אלא גם מכל האלרגיות שלך.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ti_allergy_memory_cells_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="216622" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_ti_allergy_memory_cells_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> ציורי המערות הדרום -אמריקאים האלה חושפים מסורת ישנה להפליא</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/south-american-patagonia-cave-paints-silellishing<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Feb 2024 19:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136189 </guid><description><![CDATA[Radiocarbon dates point to an artistic design practice that began in Patagonia almost 8,200 years ago, several millennia earlier than previously recorded.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>בסמוך לקצה הדרומי ביותר של דרום אמריקה, יתכן שאנשים החלו לצייר את המערות לפני כמעט 8,200 שנה, כמה אלפי שנים מוקדם יותר ממה שהציע בעבר אמנות סלע עתיקה באזור זה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכרויות של תיאורי קומבלייק במערה בארגנטינה מעידים כי עיצובים אלה היו שייכים <a href="http://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adk4415" target="_blank" rel="noopener">למסורת אמנות סלע שנמשכה יותר מ -3,000 שנה, והסתיימו לפני כ -5,100 שנה</a> , החוקרים מדווחים על 14 בפברואר <em>בהתקדמות המדעית</em> . דרום אמריקאים קדומים ציירו מגוון עיצובים על הקיר הפנימי של המערה וחלק מהתקרה שלה בערך 130 דורות, ככל הנראה כדי לשמור על ידע תרבותי המשותף לקבוצות ציידים-לקטים אזוריים, אומרים הארכיאולוג גוואדלופה רומרו וילנובה ועמיתיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קודמים העלו כי תנאים יבשים במיוחד שמרו על דרום אמריקה מאוכלסת בדלילות בתקופה זו. החוקרים אומרים כי קבוצות קטנות ומפוזרות היו זקוקות למקום מרכזי כדי לשמר חזותית את הידע האקולוגי והטקסי שלהן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פיגמנטים של צבע המשמשים בעיצובי המערות הארגנטינאים סיפקו את התאריכים הישיר העתיק ביותר לאמנות סלע ביבשת אמריקה, אומר רומרו וילנובה. לשם השוואה, מדדים עקיפים של גידולים מינרליים שנוצרו מעל ומתחת לתיאור מערות אינדונזיות מראים שמדובר באמנות הסלע העתיקה ביותר הידועה בכל מקום, המתוארכת <a href="https://www.sciencenews.org/article/oldest-known-cave-painting-art-pig-found-indonesia">לפחות לפני 45,500 שנה</a> ( <em>SN: 1/13/21</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המערה הארגנטינאית, המכונה Cueva Huenul 1, שוכנת כאלף מטרים מעל פני הים באזור מדברי בצפון -מערב פטגוניה. הקיר הפנימי שלה וחלק מתצוגת התקרה שלה 895 עיצובים מצוירים, כולל צורות גיאומטריות, קווים בצורת צולבת ודמויות של בני אדם וקרובי משפחה לאמה המכונים גואנקוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רומרו וילנובה, ממועצת המחקר המדעית והטכנית הלאומית בבואנוס איירס, ועמיתיו השבבים הזעירים המתוארכים לרדיואוקבון מארבעה ציורי מערות של עיצובים דומים וקומבלייקים. שלושה ציורים הניבו אומדני גיל אמינים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכרויות של חומר שנחפר בתוך המערה, כולל עצמות גואנאקו הנושאות סימני אטליז, מצביעים על כך שאנשים הגיעו לראשונה לאתר כבר לפני כ -11,700 שנה. המדענים אומרים כי שום סימני ציד או פעילויות יומיומיות אחרות מופיעים במערה כאשר הופקה שם אמנות סלע, ​​מה שמדגיש את המעבר של המערה מאתר למטרה כללית למקום מיוחד לשמירה על ידע תרבותי בחיים באמצעות תמונות צבועות.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_bb_rock_art_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="1283765" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_bb_rock_art_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> האם יכול להיות היברידית בשר אורז להיות לארוחת ערב?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/could-rice-meat-hybrid- beynner<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Feb 2024 16:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Agriculture]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136114 </guid><description><![CDATA[A hybrid food that combines rice, animal cells and fish gelatin could one day be a more sustainable way to produce meat.  ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אוכלים של העתיד עשויים לסעוד על אורז מבשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מוצר בשר חדש שגדל במעבדה <a href="https://cell.com/matter/fulltext/S2590-2385(24)00016-X" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ממזג דגני אורז עם תאי פרה</a> , מדענים מדווחים על 14 בפברואר ב- <em>Matter</em> . האורז פועל כפיגום התומך בגידול תאי שומן או שריר. יחד, המרכיבים יוצרים הכלאה בשר אורז המקלדת עד מחית חומה ורדרד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> היה טעם טעים, &quot;אגוזי וקצת מתוק&quot;, אומר פארק סוהיאון, מהנדס כימי באוניברסיטת יונסיי בסיאול, דרום קוריאה. אורז בשרני מתוצרת מעבדה עדיין לא מוכן לשולחן הארוחה, היא אומרת, אבל יום אחד זה יכול להציע דרך בר קיימא יותר לאכול בשר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השיטות הנוכחיות לייצור בשר כוללות בקר חקלאי, הדורש מרחבים עצומים של מרפרת ופולט יותר ממאה מיליון טונות מטרי מתאן לאטמוספירה בכל שנה. מציאת דרכים להימנע מה- MOO עשויה להיות טובה יותר לסביבה, מציעים המדענים. כמה חלופות פוטנציאליות כוללות <a href="https://www.sciencenews.org/article/silicon-valley-entrepreneurs-insect-cricket-farming-food-agriculture">גידול קריקט</a> והחלפת בשר <a href="https://www.sciencenews.org/article/meat-microbial-protein-climate-change-deforestation-fungi-algae">לנבגי פטרייה מותססים</a> ( <em>SN: 5/2/19; SN: 5/5/22)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשר שגדל במעבדה הוא דרך נוספת לחתוך את הפרה (בעיקר) מהמשוואה. במעבדה, פארק ועמיתיו מצופים גרגרי אורז עם ג&#39;לטין ואנזימים דגים ואז הוסיפו תאי פרה לכל גרגר. הציפוי הדגי עזר לתאים להיצמד ולצמוח בתוך הדגנים. ואורז מציע מבנה תלת מימדי לתאים להיצמד, כמו גפנים המטפסים על טרליס. מבנה זה מעניק לתאים המתורבתים חבטת בשר יותר, אומר פארק. בכוחות עצמם התאים גדלים בשכבות דקות ושטוחות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מבחינה תזונתית, האורז ההיברידי רוחש יותר מסטייק, עם 8 אחוזים יותר חלבון יותר מאשר אורז קונבנציונאלי. אבל פארק מקווה להגביר את המספר הזה על ידי אריזת יותר תאי פרה לכל גרגר. רייס לא היה במקור ברדאר שלה; אבל הדגנים עבדו בצורה מפתיעה, היא אומרת. מה שכן, הם לא יקרים, מזינים וכבר פופולריים-מרכיב כיתה א &#39;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_mr_beefy-rice_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="307978" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021324_mr_beefy-rice_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> מקרי מוות באופיואידים בארה&quot;ב אינם בשליטה. האם אתרי הזרקה בטוחים יכולים לעזור?</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/overdose-prevention-opioid-safe-instrient-harm- הפחתת<dc:creator><![CDATA[Tara Haelle]]></dc:creator><pubDate> Wed, 14 Feb 2024 14:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3135721 </guid><description><![CDATA[A new NIH study will evalute the only two officially sanctioned sites, in New York City, and a future site in Providence, R.I.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p class="has-drop-cap">זה יוני 2023 וויקטור מבלה את רוב ימיו במה שהוא מכנה &quot;ביתו השני&quot;, ברחוב מזרח 126, בין שדרות פארק לקסינגטון, במזרח הארלם. תריסר גברים בערך מתכנסים בחוץ, חלקם מנפחים חפצים בשקית ניילון או שולחים טקסטים בטלפון שלהם, אחרים יושבים על כסאות או שרפרפים מתקפלים, משחקים קלפים, מעשנים, מדברים או סתם צופים בעוברים ושבים. כאדם שלא הושלם בעיר ניו יורק, ויקטור אומר כי ONPOINT NYC, ארגון ללא מטרות רווח שפתח שני מרכזי מניעת מנת יתר בנובמבר 2021, מספק לו &quot;תחושת קהילה&quot; שהוא לא יכול להשיג במקום אחר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בפנים, ויקטור, שסיפק רק את שמו הפרטי כשדיברתי איתו ביוני האחרון, יעבור קבלת פנים ולחדר אחורי. הוא ימלא טופס המספק את המידע שנקבע צריך לוודא שהוא לא ימות. הטופס מבקש את שמו וזמן ההגעה שלו, איזו תרופה הוא יצרוך ואיך הוא יצרוך אותה. מרשימה הכוללת מת, מריחואנה, קוקאין, סדק, בנזוס, פנטניל, ספידבול ועוד רבים, הוא בודק את הרואין, שהוא יזריק. בתחתית, הטופס שואל: &quot;אם לא היית משתמש כאן עכשיו, לאן היית הולך להשתמש?&quot; האפשרויות כוללות את הרחוב, המדרכה, בין מכוניות, מתחת לגשר, פארק, חדר שירותים ציבורי, תחנת רכבת תחתית, מקום משלך (לוויקטור אין אחד), מקום של חבר או &quot;אחר&quot;. וזה שואל אם הוא ישתמש לבד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כן&quot; היא תשובה נפוצה לשאלה האחרונה. זו הסיבה ש- ONPOINT NYC קיימת. שני המיקומים שלה, זה במזרח הארלם ואחד בשכונת וושינגטון הייטס, הם מרכזי מניעת מנת יתר של מנת יתר, או OPC, הפועלים בארצות הברית. אנשים מביאים תרופות שהשיגו במקום אחר ומשתמשים בהן תחת פיקוח צוותים מיומנים שיכולים לספק אספקה ​​סטרילית לשימוש בסמים ויכולים להגיב למינון יתר. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="1030" height="579" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=1030%2C579&#038;ssl=1" alt="פינת רחוב המציגה את נקודת הנקודה בוושינגטון הייטס עם גרפיטי מבחוץ." class="wp-image-3135751" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?w=1030&amp;ssl=1 1030w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=680%2C383&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=800%2C450&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_1_1030.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135751">שני מרכזי מניעת מנת יתר של NYC נמצאים במזרח הארלם וושינגטון הייטס (מוצג). הם ה- OPCs היחידים שהוסכנו רשמית בארצות הברית.</span> <span class="credit wp-credit-3135751">ONPOINT NYC</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הגישה נותרה שנויה במחלוקת ביותר בארצות הברית, כאשר המבקרים מציינים כי האתרים מסכנים שימוש בסמים בלתי חוקיים, אם לא מעודדים. מה שכן, המבקרים חוששים כי OPCs מגדילים את הפשע, השימוש בסמים מקומיים ומטרד ציבורי באזור. האופוזיציה הזו היא רק אחד האתגרים לצד חסמים רבים משפטיים, חברתיים, פיננסיים ולוגיסטיים עבור OPC שמנסה לפתוח ולהישאר פתוחים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אני מבין איך זה נשמע, נכון? אתה תאפשר לאנשים להשתמש בסמים באתר שלך, &quot;אומר סם ריברה, המנהל המנהל של ONPOINT NYC. &quot;כשאנשים שואלים אם זה טוב או שזה מצליח לאנשים, להראות להם זה מה שנותן להם את התשובה. התשובה היא כן, כמובן שהיא כן. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לארצות הברית היו יותר מ- <a href="https://nida.nih.gov/research-topics/trends-statistics/overdose-death-rates#:~:text=Overall%2C%20drug%20overdose%20deaths%20rose,overdose%20deaths%20reported%20in%202021." target="_blank" rel="noopener">106,000 מקרי מוות במינון יתר של סמים בשנת 2021</a> , השנה האחרונה שלגביהם קיימים נתונים שלמים. זה יותר לנפש מאשר מדינות אחרות בעלות הכנסה גבוהה עם נתונים זמינים. הרוב המכריע של אותם מקרי מוות כוללים אופיואידים, כולל תרופות לאופיואידים מרשם והרואין, אך בעיקר אופיואידים סינתטיים כמו פנטניל. מקרי מוות שנתיים ממנת יתר של אופיואידים הוכפלו יותר מאז 2015.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ברור שאנחנו צריכים להבין אילו התערבויות אלטרנטיביות אנו יכולים לספק לאנשים כדי למנוע מהם למות&quot;, אומרת <a href="https://nida.nih.gov/about-nida/directors-page/biography-dr-nora-volkow" target="_blank" rel="noopener">נורה וולקוב</a> , מנהלת המכון הלאומי לשימוש בסמים בביתסדה, מ.ד.. &quot;זה מכריע.&quot;</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> משבר מנת יתר מתמשך</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרי מוות במינון יתר בארצות הברית הוכפלו יותר מאז 2015 והגיעו ליותר מ -106,000 בשנת 2021 - השנה האחרונה שלגביהם יש נתונים שלמים.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרי מוות במנת יתר בארצות הברית, 1999–2021 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_desktop.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_desktop.png?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_desktop.png?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?fit=680%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים המציג את העלייה במספר מקרי המוות של מנת יתר בין השנים 1999-2021." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135753" data-permalink="https://www.sciencenews.org/021024_opc_inline_2_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?fit=680%2C450&amp;ssl=1" data-orig-size="680,450" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="021024_OPC_inline_2_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?fit=579%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_2_mobile.png?fit=680%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135753">T. Tibbitts</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135752">T. Tibbitts</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: NIH, CDC</div></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחר שהקונגרס הנחה כי מכון יחד עם המרכז לבקרת מחלות ומניעה <a href="https://nida.nih.gov/sites/default/files/NIH-RTC-Overdose-Prevention-Centers.pdf" target="_blank" rel="noopener">לניהול דוח בשנת 2021</a> על ההשפעה הפוטנציאלית לבריאות הציבור של OPC, ממצאי הסוכנויות צוינו &quot;התצפית העקבית כי התנגדויות ראשוניות ל- OPC מבעלי עניין מקומיים נוטים להיעלם בעקבות היישום שלהם. &quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OPCs היו קיימים ברחבי העולם מזה עשרות שנים. מחקרים הראו כי הם עומדים ברבים מהיעדים העיקריים שלהם: הפחתת מקרי מוות במינון יתר, עלויות שירותי בריאות, שימוש בשירותי חירום, ביקורי חדרי מיון, שהות בבית חולים, שימוש בסמים ציבוריים, מחלות זיהומיות ממחטים לא-סטרילי ומלטה הקשורה לתרופות, כאלה כמו מזרקים משומשים. האתרים גם מאפשרים לאנשים לבדוק את התרופות שלהם כדי לגלות מה הם כוללים בפועל. אתרים רבים מספקים שירותים נוספים שמטרתם לשפר את הבריאות הכללית - בדיקת מחלות זיהומיות או בדיקות, טיפול בפצעים, הפניות לטיפול בחומרים ותוכניות אחרות העונות על שירותי בריאות או צרכים חברתיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גם העניין הגובר בארצות הברית. מחקר משנת 2017 העריך כי <a href="https://harmreductionjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12954-017-0153-2" target="_blank" rel="noopener">OPC בבולטימור</a> יעלה 1.8 מיליון דולר לשנה להפעלה יחסוך לעיר 7.8 מיליון דולר בשנה בעלויות שירותי הבריאות, אך המחוקקים של מרילנד טרם אישרה אחת. מרכז פעל בסן פרנסיסקו במשך כמעט 11 חודשים בשנת 2022 לפני שנכבה בגלל התנגשות פוליטית. בשנה שעברה, מדינת מינסוטה ומועצת העיר סומרוויל, מס &#39;, כל אחד הקצה כסף עבור OPCs. אתרים נוספים הוצעו או שנמצאים בבחינה בסיאטל, דנבר, פילדלפיה ובמקומות אחרים.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar alignleft" style=";text-align:right;direction:rtl"><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="#addictionhelp">מידע נוסף: היכן למצוא עזרה להתמכרות לסמים</a></h5></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OnPoint הפך למודל לאתרים המוצעים ברחבי ארצות הברית. החוקרים מנתחים את הנתונים שלהם, לצד נתונים ממדינות אחרות, כדי להעריך כיצד OPCs עשויים להסתדר במדינה ללא גישה אוניברסלית לטיפול בריאותי, עם רשתות בטיחות חברתיות מוגבלות, ועם יותר שימוש בסמים ומקרי מוות מנת יתר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באפריל 2023 העניקו מכוני הבריאות הלאומיים את החלק הראשון במענק, שצפוי להסתכם יותר מ- 5 מיליון דולר במשך ארבע שנים, לחוקרים שיעריכו את היעילות והעלויות של OPC על סמך נתונים מ- ONPOINT ואתר אחר שאושר על ידי מחוקק רוד איילנד ואמור לפתיחה השנה. נתונים אלה יכולים לעזור לעצב את אופן הפעולה של מרכזים עתידיים ואילו שירותים הם מציעים, כמו גם כיצד האומה מתקרבת לשימוש בסמים באופן כללי יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור ויקטור, היתרונות של OnPoint עוברים הרבה מעבר לשירותים המיידיים הניתנים. &quot;זה שהם מתייחסים אליך ומסתכלים עליך כאדם, כי רוב האנשים, רוב המקומות שאתה הולך, ברגע שאתה אומר להם שאתה עושה סמים, יש להם מושג מי אתה כבר, סטיגמה,&quot; הוא אומר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפוח קהילה יכולה להיות המפתח להחלמה, אומר וולקוב: &quot;בניית אמון ותחושת קבלה ושייכות היא באמת הצעד הראשון שיכול לגרום לאדם לרצות לטיפול.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עבור ריברה, החוויה במרכז היא, &quot;מחוסר מונח טוב יותר, פסט אהבה.&quot; למרות שלדבריו הצוות שלו לעולם לא יוזם שיחות על גמילה, טיפול, גמילה או התאוששות, בכל זאת יש להם שיחות אלה כל יום עם אנשים שמגיעים למרכז.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> אופיואידים אחראים ברובם</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הרוב המכריע של מקרי המוות של מנת יתר של תרופות בארה&quot;ב כוללים אופיואידים, כולל תרופות לאופיואידים מרשם והרואין, אך בעיקר אופיואידים סינתטיים כמו פנטניל.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מקרי מוות של מנת יתר בארה&quot;ב לפי סוג סמים, 1999–2021 </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_desktop.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_desktop.png?resize=579%2C383&amp;ssl=1 579w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_desktop.png?resize=281%2C186&amp;ssl=1 281w" width="680" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=543%2C383&amp;ssl=1 543w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=638%2C450&amp;ssl=1 638w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=264%2C186&amp;ssl=1 264w" width="638" height="450"></source><img src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?fit=638%2C450&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="תרשים המציג מקרי מוות במינון יתר מאופיואידים סינתטיים, פסיכוסטימולנטים, קוקאין, אופיואידים מרשם, בנזודיאזפינים, הרואין ונוגדי דיכאון." decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=543%2C383&amp;ssl=1 543w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=638%2C450&amp;ssl=1 638w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?resize=264%2C186&amp;ssl=1 264w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3135755" data-permalink="https://www.sciencenews.org/021024_opc_inline_3_mobile" data-orig-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?fit=680%2C480&amp;ssl=1" data-orig-size="680,480" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="021024_OPC_inline_3_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?fit=543%2C383&amp;ssl=1" data-large-file="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_3_mobile.png?fit=638%2C450&amp;ssl=1" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3135755">T. Tibbitts</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3135754">T. Tibbitts</span> </figcaption></figure><div style="text-transform: uppercase;line-height: 12px;font-size: 10px;letter-spacing: 0.75px;text-align:right;direction:rtl"> מקור: NIH, CDC</div></div><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מהי הפחתת נזק?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- OPC הראשון שנפתח בברן, שוויץ, בשנת 1986, וכיום <a href="https://harmreductionjournal.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12954-017-0153-2" target="_blank" rel="noopener">ישנם יותר מ -140 OPCs עם סנקציה חוקית</a> ביותר מתריסר מדינות, כולל אוסטרליה, קנדה, מקסיקו וברחבי אירופה. מאז קנדה פתחה את ה- OPC הראשון של צפון אמריקה, Insite, בוונקובר בשנת 2003, <a href="https://health.canada.ca/en/health-canada/services/drugs-medication/opioids/responding-canada-opioid-crisis/map.html#wb-auto-7" target="_blank" rel="noopener">הוסיפה עשרות אתרים נוספים</a> ברחבי הארץ, ובנוסף כתמים ניידים &quot;מוקפצים&quot; שנגמרו להם או חניכים. OPCs ידועים גם בשמות אחרים, כמו אתרי הזרקה מפוקחים, מתקני צריכת תרופות ואתרי צריכה בטוחים. אבל בלי קשר למה שאתה מכנה אותם, הפילוסופיה זהה: הפחתת נזק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הפחתת נזק &quot;מתמקדת בשיפור הבריאות והפחתת תוצאות הבריאות השליליות עבור יחידים&quot;, אומרת אליזבת סמואלס, רופא לרפואת חירום והתמכרות ב- UCLA. &quot;ברמה הבסיסית ביותר שלה, זה מתייחס לאנשים בכבוד, בכבוד ובאוטונומיה&quot;, ומעניק להם מידע וכלים &quot;כדי לשמור על עצמם ועל יקיריהם.&quot; חוקים הדורשים שימוש בחגורת בטיחות במכוניות הם טקטיקות להפחתת נזק. כך גם הוספת פילטרים על סיגריות ומפץ קונדומים למניעת הריון והתפשטות זיהומים המועברים במגע מיני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Samuels אומר כי יש הרבה ראיות לכך שאסטרטגיות הפחתת נזק פועלות להפחתת בעיות הקשורות לתרופות. עם זאת, בארצות הברית, התערבויות כאלה - מתן ציוד צריכת סמים סטרילי, למשל - למשל - לרוב הן סטיגמטיות או פושעות. הגישה הנוכחית של ענישת אנשים המשתמשים בסמים היא העברה מ&quot;המלחמה על סמים כושלת &quot;, היא אומרת,&quot; אבל זה נותר נרחב בנפש האמריקאית ובחלק מהאוכלוסייה הכללית. &quot; אנו יודעים שהתמכרות היא מחלה, לא נושא מוסרי, היא אומרת. &quot;דחיפת אנשים מתחת לאדמה וגורמת להם להרגיש בושה&quot;, היא מוסיפה, מגדילה את ההתנהגויות המסוכנות של תרופות, כמו שיתוף מחטים, שיכולות להעביר מחלות הנישאות בדם כמו HIV והפטיטיס C.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חסמים ל- OPCs בארצות הברית הם פיננסיים (למשל, מי הולך לממן אותם?), לוגיסטיים (היכן הם יהיו ממוקמים?) וחברתיים (האם קהילות יקבלו אותם?). אבל המכשול הגדול ביותר היה חוקי. בחלק <a href="https://uscode.house.gov/view.xhtml?req=granuleid:USC-prelim-title21-section856&amp;num=0&amp;edition=prelim" target="_blank" rel="noopener">המכונה לעתים קרובות &quot;חוק סדק בית&quot;,</a><a href="https://www.ojp.gov/pdffiles1/Digitization/149074NCJRS.pdf" target="_blank" rel="noopener">חוק ההתעללות נגד סמים משנת 1986</a> הופך אותו לפשע &quot;לפתוח ביודעין, לשכור, לשכור, להשתמש או לתחזק כל מקום, בין אם לצמיתות או זמנית, לצורך ייצור, הפצה או שימוש בכל חומר מבוקר. &quot; סדק, סוג של קוקאין שכמעט תמיד מעושן, הגיע עם עונשים קשים יותר מאשר צורות אחרות של התרופה. קוקאין בצורת סדק נתפס מבחינה היסטורית כנפוץ יותר ביישובים שחורים, שתרם לעוולות גזעיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עמותה בשם Safehouse בדקה את החוק הזה בשנת 2019, בניסיון לפתוח OPC בפילדלפיה. המאמץ התחיל קרב בית משפט, ובשנת 2021, בית המשפט לערעורים במעגל השלישי קבע כי ה- OPC המוצע יפר את החוק. Safehouse ממשיכה לחקור את האפשרויות המשפטיות שלה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בינתיים, תומכי הפחתת הפגיעה בניו יורק הלכו נואשים ככל שאנשים מתו ממנת יתר - יותר מ -2,000 בעיר ניו יורק במהלך 2020 בלבד. מחנכי הפחתת נזק בניו יורק במזרח הארלם ובפרויקט פינת וושינגטון הייטס, שניהם ארגוני שירותי חברתיים להפחתת פגיעה, ניהלו תוכניות חילופי מזרקים והציעו שירותים קשורים בעיר מאז תחילת שנות התשעים. נציגים מקבוצות אלה עשו את היסודות הלוגיסטיים כדי לפתוח OPC והיו להם תמיכה של העירייה. מחקר היתכנות לשנת 2018 שנערך על ידי מחלקת הבריאות בעיר ומומן על ידי מועצת העיר ניו יורק הציע כי פתיחת ארבעה OPCs בניו יורק יכולה למנוע עד 130 מקרי מוות בשנה ולחסוך 7 מיליון דולר בשנה בעלויות בריאות הציבור. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_6_680.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="תא צריכת סמים עם קיר חום, כסא ואור." class="wp-image-3135758" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_6_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_6_680.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135758">למרכזי מניעת מנת יתר יש דוכני צריכת סמים שבהם אנשים יכולים ליטול סמים שהם מביאים עם פיקוח מאנשי מקצוע בתחום הרפואה.</span> <span class="credit wp-credit-3135758">יוקי איוואמורה/AFP Getty Images</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בימים הראשונים של 2021, לקבוצות ניו יורק הייתה אפשרות לבחור. פסק הדין של Safehouse, מבית משפט לערעורים פדרלי שונה מזה שמפקח על ניו יורק, הראה את הסיכונים החוקיים הפוטנציאליים לפתיחת OPC. אולם לאחר שהנשיא ג&#39;ו ביידן נכנס לתפקידו ורשם &quot;שיפור מאמצי הפחתת נזק מבוססי ראיות&quot; כעדיפות למדיניות הסמים, הקבוצות החליטו להתקדם, התמזגו ל- ONPOINT NYC ופתחו שני אתרים חדשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;האנשים שלנו גוססים, ואנחנו יודעים שיש לנו את התרופה, המנגנון, כל מה שאנחנו צריכים כדי להחזיק אנשים בחיים, והם לא צריכים למות&quot;, אומר ריברה, שנקרא <a href="https://time.com/collection/100-most-influential-people-2023/6270018/sam-rivera/" target="_blank" rel="noopener">כאחד האנשים המשפיעים ביותר על מגזין <em>הזמן</em></a> 2023.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שרוב השירותים הנוספים של ONPOINT מקבלים מימון באמצעות מענקים עירוניים ופדרליים, שירותי מניעת מנת יתר וציוד תרופות ממומנים באמצעות דולרים פרטיים, תערובת של יחידים, עמותות ויסודות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, OnPoint לא הותגרה בבית המשפט, אך חוק חוק ההתעללות נגד תרופות נותר הרתעה משמעותית בבניית מרכזים נוספים, אומר סמואלס. היעדר מימון ציבורי והתנגדות קהילתית הם גם חסמים. המספר העצום של האנשים שמתו שינה מעט את האקלים, היא אומרת. יותר אנשים מחפשים את כל &quot;הכלים מבוססי הראיות בארגז הכלים שלנו כדי למנוע אובדן חיים נוסף.&quot; </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="383" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_5_680.jpg?resize=680%2C383&#038;ssl=1" alt="מחטים, גאוז, תחבושות, מזרקים המוצגים במיכל שחור." class="wp-image-3135757" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_5_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_5_680.jpg?resize=330%2C186&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135757">אתרי מניעת מנת יתר עשויים לספק לא רק מחטים סטריליות וציוד לשימוש בסמים ואספקת פצעים, אלא גם שירותים שמטרתם לשפר את הבריאות הכללית.</span> <span class="credit wp-credit-3135757">יוקי איוואמורה/AFP Getty Images</span></figcaption></figure><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> מה מראה מחקר OPC קיים?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאורך החלק העליון של הקיר האחורי באזור הצריכה הבטוח ב- OnPoint במזרח הארלם, שם ויקטור משתמש בהרואין שלו, מכתבים צבועים כחולים מכריזים: &quot;אתר זה מציל חיים.&quot; ומתחתיה בספרדית, &quot;אסטה סיטה סלוואלה וידס.&quot; להלן שני דפיברילטורים, שלכל אחד מהם קטיפות מלמעלה, כולל פוקימון פסידוק, גור אפור ואפילו אחד בצורת בקבוק נלוקסון מגחך, תרופה המשמשת להפעלת מנת יתר של אופיואידים. שתי עגלות התרסקות מוכנות לצאת לדרך אם הצוות מבחין במישהו שנשפך, נעשה צבע או מראים בדרך אחרת סימנים פוטנציאליים למנת יתר, וזה קורה כשלוש עד חמש פעמים בשבוע, אומר אלסן מזון, מומחה להפחתת נזק ב- OnPoint.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקרים קיימים על OPCs, שמגיעים בעיקר מ- Insite בוונקובר ומרכז ההזרקה המאוחד בפיקוח רפואי בסידני, מציע שהאתרים מצילים חיים. <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0376871614018754?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">הסקירה השיטתית הגדולה הראשונה</a> , שפורסמה בשנת 2014 <em>בתלות בסמים ואלכוהול</em> , כללה מחקר התבונן במקרי מוות מנת יתר בוונקובר לפני ואחרי ה- Insite נפתח בספטמבר 2003. כמעט 90 מקרי מוות מנת יתר התרחשו במרחק של 500 מטר מהאתר בתקופה החל מה -1 בינואר 1 בינואר. , 2001 עד 31 בדצמבר 2005, כאשר שיעור מנת יתר הקטלני יורד ב -35 אחוזים לאחר הפתיחה. זה לעומת הפחתה של 9 אחוזים באותה תקופה בשאר ונקובר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר על האזור סביב ה- OPC בסידני, המספר החודשי הממוצע של האמבולנס קורא למנת יתר הקשורה לאופיואידים בשעות שהמרכז היה פתוח, שנמצא במאות, ירד ב -80 אחוז לאחר פתיחתו. הירידה הייתה דרמטית יותר ממה שנראה בשאר מדינת ניו סאות &#39;ויילס. אף אחד מהמחקרים שנכללו בסקירת 2014 או <a href="https://www.ajpmonline.org/article/S0749-3797(21)00275-0/fulltext" target="_blank" rel="noopener">אחרון יותר משנת 2021</a> תיעד כל מוות ממנת יתר בתוך OPC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות החששות מצד המבקרים, הביקורות גם לא מצאו עלייה בפשע, סחר בסמים או שימוש בסמים המטרד ציבורי הקשור ל- OPCs אך עשו הפחתת הפחתת המזרקים והשימוש בסמים ציבוריים. וכשמדובר בחששות מהאתרים המעודדים שימוש בסמים, מחקר אחד מאתר ונקובר לא הראה עלייה בשיעורי הישנות או את המספר הכולל של האנשים באזור שהשתמשו בתרופות, וגם לא ירידה באלה המתחילים בטיפול במתדון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סקירה לא קישרו את OPCs לירידה במספר האנשים שהזריקו תרופות, אך ארבעה מחקרים באתר ונקובר ואחד מאתר סידני הציעו קשר בין OPCs ביקור לבין הסבירות להתייחס לטיפול בהתמכרויות או כניסה לתוכנית גמילה. סקירה של 2021, שפורסמה בכתב <em>העת האמריקאי לרפואה מונעת</em> , מצאה שימוש תכוף ב- OPC הגדילה את שיעור הגישה לטיפול ב- 1.4 עד 1.7 פעמים בהשוואה לאלה שהשתמשו בתרופות אך ביקרו ב- OPC בתדירות נמוכה יותר או בכלל לא.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר שנערך באתר ונקובר חישב כי לאחר התייחסות על עלות ניהול האתר, היא חסכה 14 מיליון דולר קנדי ​​בעלויות רפואיות במשך עשור, כולל מניעה של 1,191 HIV חדשים ו -54 זיהומים חדשים של הפטיטיס C.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תוצאות מוקדמות מ- ONPOINT מופיעות בקנה אחד עם הממצאים הקודמים. צוות ה- ONPOINT ועובדי מחלקת הבריאות של ניו יורק דיווחו <em>ברשת JAMA פתוחים</em> כי במהלך <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2794323" target="_blank" rel="noopener">חודשיים הראשונים של ONPOINT</a> , 613 אנשים השתמשו בשירותים בסך הכל כמעט 6,000 פעמים בשני האתרים, לרוב לצורך הזרקת הרואין או פנטניל. כפי שניתן לראות בוונקובר ובסידני, רוב המבקרים היו גברים, וקצת יותר משליש לא הוסברו. צוות המרכז הגיב 125 פעמים למנת יתר או למינון קרוב, כאשר EMS נקראו חמש פעמים ושלושה אנשים שהועברו למחלקת החירום. ONPOINT <a href="https://onpointnyc.org/onpoint-nyc-releases-its-2023-baseline-annual-report/" target="_blank" rel="noopener">לא רשמה מקרי מוות במנת יתר</a> בתוך קירותיה מאז שנפתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שלושת רבעים מהאנשים שהלכו ל- OnPoint אמרו שהם היו משתמשים בסמים במקום ציבורי. כמחצית מאלה שהלכו לגשת לשירותים אחרים שם: להרים את נלוקסון להיות בהישג יד, ללכת לייעוץ, לקבל טיפול רפואי או שירות הוליסטי כמו דיקור סיני.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד שנפתח ONPOINT, המחקר היחיד שנבדק על ידי עמיתים על OPCs בארצות הברית הגיע מאתר תת-קרקעי שנפתח בשנת 2014 במיקום ללא שם. במכתב מחקר שדווח בשנת 2020 בכתב העת <em>New England Journal of Medicine</em> , אלכס קרל, אפידמיולוג בריאות התנהגותי שבסיסו באזור מפרץ סן פרנסיסקו עם מכון המחקר ללא מטרות רווח RTI International, ועמיתיו העריכו <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMc2015435" target="_blank" rel="noopener">את חמש שנות הפעילות הראשונות של האתר</a> . מתוך 10,514 זריקות תרופות, 33 מנת יתר הקשורה לאופיואידים התרחשו באתר וכולם התהפכו עם נלוקסון, ללא מוות או העברות למתקנים רפואיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מחקר נפרד שנערך על ידי קרל ועמיתיו, שדווח <em>בתלות בסמים ואלכוהול</em> בשנת 2021, בדק את <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0376871621000168?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">דיווחי המשטרה על אירועים</a> באזור סביב אתר המחתרת ובשני אתרי השוואה ללא OPCs במשך חמש שנים לפני וחמש שנים לאחר פתיחת האתר. אירועי סמים ירדו סביב ה- OPC לפני שנפתח והמשיכו לרדת לאחר מכן, מה שמרמז כי לאתר לא הייתה השפעה שלילית. הניתוח מצא גם ירידה, ולא עלייה, בפשע סביב אתר OPC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> קרל, שאינו מודע לאתרים תת -קרקעיים אחרים בארצות הברית, חקר גם את ה- OPC שנפתח בסן פרנסיסקו בינואר 2022 ונשאר פתוח עד דצמבר של אותה שנה. בנוסף לדוכני צריכה בטוחים, האתר הציע טיפול בבופרנורפין באתר (לטיפול בהפרעת שימוש באופיואידים), שירותים משפטיים ואפילו פעילויות פנאי כמו תחרויות קריוקי. אתר זה הפך 333 מינון יתר של אופיואידים, בערך אחד ביום הוא היה פתוח. הצוות של קרל ניתח נתונים על מטרד כללי ומטרד הקשור לתרופות ברדיוס של 500 מטר סביב ה- OPC וסביב שטח השוואה דומה במקומות אחרים בסן פרנסיסקו. הניתוח העלה, בניגוד לטענות שנעשו לעתים קרובות על ידי המבקרים, ירידה במטרד בסך הכל, ושום עלייה במטרד הקשור לתרופות או חסרי בית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Similarly, a separate group of researchers, unaffiliated with OnPoint NYC, recently reported data showing <a href="https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2811766" target="_blank" rel="noopener">no significant change in violent or property crimes</a> , 911 calls for crime or medical incidents or 311 calls related to drug use in the immediate six-block areas around the OnPoint OPCs.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The small amount of US research has already started to inform policy, Kral says, pointing to the Rhode Island and Minnesota legislatures&#39; decisions to authorize the opening of OPCs. “We are seeing politicians take what can be a political risk to do this, and I think our data is part of the reason for that,” he says. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="514" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?resize=680%2C514&#038;ssl=1" alt="A woman stands with crash carts in front of AED boxes with plushies on top." class="wp-image-3135760" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?resize=507%2C383&amp;ssl=1 507w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?resize=595%2C450&amp;ssl=1 595w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_8_680.jpg?resize=246%2C186&amp;ssl=1 246w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135760">Alsane Mezon, a harm reduction specialist at OnPoint, stands with crash carts used to respond to overdoses some three to five times a week. The carts include naloxone, a life-saving medication that can reverse an opioid overdose.</span> <span class="credit wp-credit-3135760">T. HAELLE</span></figcaption></figure><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What will the new US study test?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Still, the existing research isn&#39;t without limitations. All of the studies are observational, meaning they can show correlations but cannot attribute benefits directly to the OPCs. Many other factors might play a role in local crime rates, medical service utilization, homelessness, infectious disease spread and so on.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> OPCs are also far from homogenous. Though the systematic reviews found that OPCs reduce overdose deaths locally and do not come with increases in local drug use or crime, the 2021 review noted that not much research exists in “resource-poor and politically diverse settings.” Drug use and structural factors, such as law enforcement practices and stigma around drug use, differ across different regions. Assessments of the value of the OPC-linked social services, which themselves vary widely, are also limited.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> All this leaves a big question open: Can OPCs dramatically reduce harm in the United States, a country with a lot of drug use and among the highest overdose mortality rates in the world?</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The new study funded by the National Institutes of Health through the National Institute on Drug Abuse could <a href="https://reporter.nih.gov/search/GnKjAqspAUe5MJeTcJj7vg/project-details/10629749" target="_blank" rel="noopener">help answer that question by studying two OPCs over five years</a> . Researchers from New York University will look at both OnPoint sites, and Brown University researchers will focus on the OPC that is set to open in Providence later this year.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That Providence site, in the process of hiring a medical director and finalizing the location, will be funded by $3.25 million allocated from lawsuit settlements between the state and opioid manufacturers, distributors and pharmacies, as well as with money from private foundations and donors, says Annajane Yolken, director of strategy at Project Weber/RENEW, a nonprofit that is helping establish the site. None of the NIH research money will go toward the center&#39;s operating expenses.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The study, part of the <a href="https://nida.nih.gov/news-events/news-releases/2022/12/nih-launches-harm-reduction-research-network-to-prevent-overdose-fatalities" target="_blank" rel="noopener">NIH harm reduction research network</a> , will look at four outcome types: the impact on people who use the facilities, based on surveys and health records; effects on neighborhoods, including crime, public attitudes and economics; qualitative findings from interviews with OPC staff and clients; and the costs, of running the site versus health care savings, for example.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We are first and foremost scientists — we&#39;re not advocates — so our task is to bring the highest level of scientific rigor to these questions, and we&#39;re hoping that the science can inform policy,” says Magdalena Cerda, the NYU epidemiologist leading the OnPoint portion of the study.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “There are some unique aspects of the US context that justify the need for this kind of study,” says Brandon Marshall, the Brown University epidemiologist leading the Providence portion. Most countries with OPCs have universal health care, and OPCs are funded through that system. The United States doesn&#39;t have that structure, which often means Americans engage with health care differently than people in other countries. “Here, health care provided at an OPC might be the first time someone is experiencing compassionate, low-threshold and free health care,” Marshall says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Barriers to health care, particularly for chronic pain or mental health conditions, are likely one reason drug use is worse in the United States than in other countries, Kral says. Volkow also points to the “tremendous social disparities” in the United States.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Health care provided at an OPC might be the first time someone is experiencing compassionate, low-threshold and free health care.”</p> <cite>Brandon Marshall</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Social inequities and the lack of a social safety net in the United States may influence how big a difference OPCs can make in reducing overdose deaths, Samuels adds. There&#39;s also the punitive treatment of drug use, including its criminalization, and an aversion to harm reduction strategies compared with other countries with OPCs, Marshall says. He adds that addressing these issues is additionally challenging because of the racist roots of many US drug policies.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> What works in Canada and Australia may turn out not to work in the United States, and success may vary across US locations too. One key strength of the two-site study is how much New York City and Providence differ from each other.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “One of the real values of our study is the fact that it leverages two very different contexts, a very urban, dense context of New York City and then the less urban, more suburban Providence,” Cerda says. “Being able to compare those contexts will hopefully give us some more generalizable insights.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another big difference will be the services provided. “If you&#39;re going to open an overdose prevention center, then you have to think about all of these wraparound services,” Rivera says. Once people are there, they can have a decent meal, take a nap, meet with a case manager and more.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Cerda refers to OnPoint as the “Cadillac” of OPCs, because it offers so many wraparound services. The plan for the Providence site does not include as many of those services, but the site will be located alongside a treatment program. That could be a benefit for access to treatment, or it might make people more uncomfortable going there.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “We know that the more people use an OPC, the more likely they are to enter into some kind of addiction treatment program broadly,” Marshall says, “but we don&#39;t really know at a more granular level what that looks like.”</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> A need to pair data with stories</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> When I met Rivera at his office at OnPoint in June, he was wearing torn gray jeans and a plain gray T-shirt that said in bold white letters: “HEALTH JUSTICE FOR ALL.” He&#39;s a physically large presence, and with his thick, tattooed arms and hands adorned with silver and turquoise jewelry, he might seem intimidating if not for his kind eyes and inviting demeanor. </p><figure class="wp-block-image alignright size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="812" src="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=680%2C812&#038;ssl=1" alt="A man wearing a T-shirt that says &quot;Health Justice For All&quot;" class="wp-image-3135759" srcset="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=321%2C383&amp;ssl=1 321w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=377%2C450&amp;ssl=1 377w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=156%2C186&amp;ssl=1 156w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=486%2C580&amp;ssl=1 486w, https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_inline_7_680.jpg?resize=650%2C776&amp;ssl=1 650w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3135759">Sam Rivera, executive director of OnPoint NYC, oversees both of the overdose prevention centers. According to a recent report, in their first year of operation, the sites were used more than 48,000 times by more than 2,800 people, with OnPoint staff intervening 636 times to prevent overdoses from becoming fatal.</span> <span class="credit wp-credit-3135759">T. HAELLE</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Hanging on the wall behind the desk in his office, cluttered with knickknacks both practical and decorative, is a plastic plaque commemorating the documentary <a href="https://creativetime.org/projects/clean-needles-save-lives-drug-users-doing-it-for-ourselves/" target="_blank" rel="noopener"><em>Clean Needles Save Lives</em></a> . The 1991 film tells the story of the illegal needle exchange program, run by the activist group AIDS Coalition to Unleash Power, or ACT UP, that was established in response to the AIDS epidemic.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Rivera defines “health justice for all” as access to health care without barriers — “an opportunity for someone who&#39;s actively using drugs to use safely and have supplies that are clean and healthy. That&#39;s health care,” he says. “Quite frankly, many drug users don&#39;t have access to health care in the way they need it and deserve it.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> No one expects OPCs to solve the entire drug problem in the United States. For example, sites typically do not allow pregnant individuals or those under 18 to use their services, and women may not feel as welcome at many sites given that the people using OPCs are predominantly male, many with a history of incarceration.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Even for those who do visit the sites, there are barriers. Some people have difficulty injecting themselves, but most sites do not allow someone to help another person inject. Another potential barrier is a lack of smoke rooms — OnPoint has these but many OPCs do not — which is an equity issue because it excludes people who use drugs in this way.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Despite the limitations, Samuels says, OPCs have shown they help people and they save lives. “That&#39;s meaningful in itself,” she says, “and part of a comprehensive, multimodal strategy to address the overdose crisis.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Jonathan Giftos, an addiction medicine physician and the former assistant commissioner of the NYC Bureau of Alcohol and Drug Use Prevention, Care and Treatment, similarly regards OPCs as one piece of a bigger picture. While the city does not provide funding for OnPoint&#39;s OPC services, the bureau where Giftos worked serves as the city&#39;s liaison with the center, which does receive city funds for some of its extra services.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “No one service solves all problems, and they don&#39;t necessarily replace or supplant other important things, like prevention or treatment or recovery spaces,” says Giftos, now chief of ambulatory care at NYC Health + Hospitals/Woodhull. “As we evaluate their impact, it&#39;s important that we interpret the results through that lens and not think that because they didn&#39;t solve every single problem facing a community, that they&#39;re not effective.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> In his <a href="https://ajph.aphapublications.org/doi/full/10.2105/AJPH.2022.306714" target="_blank" rel="noopener">qualitative research from the underground site</a> , Kral regularly heard that people using the site didn&#39;t have friends and felt disconnected from the community. OPCs allow vulnerable people who have been stigmatized by society and burdened by shame to “actually be themselves for a moment” and to develop relationships that encourage them to make decisions “about the kinds of things they want to change in their life,” he says . These centers offer possibilities that can&#39;t be measured in overdose or infectious disease rates.</p><figure class="wp-block-pullquote alignleft"><blockquote style=";text-align:right;direction:rtl"><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “No one service solves all problems, and they don&#39;t necessarily replace or supplant other important things.”</p> <cite>Jonathan Giftos</cite></blockquote></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “The way I have been able to really help people is with empathy, respect and love,” says Mezon, the OnPoint harm reduction specialist. She is a medical assistant, but she says her personal interactions with people at the center are just as important as her clinical tasks. “When I come in, I tell them, &#39;First you&#39;re human. We&#39;re going to show you respect,&#39; and that really changes the narrative.” Mezon says people come to the OPC from as far away as Long Island, Rochester, NY, and New Jersey not only because they can get a shower and test their drugs for fentanyl and other substances, but also because they know they will be treated with חֶמלָה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> She speaks about her work as a calling. “I have to walk this dark forest every day to find these beautiful flowers that get lost,” she says. “I&#39;m just really grateful to have all walks of life here. This situation does not discriminate, so I&#39;m here to help…. All the things that they&#39;re not getting out there, we&#39;re trying to give them in here.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Marshall says a lot of work needs to be done to destigmatize addiction and emphasize the humanity of people affected by the overdose crisis. He believes that data and scientific research need to be paired “with the human perspective.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Edward Krumpotich agrees. A drug policy consultant based in Grand Rapids, Minn., Krumpotich spent a lifetime battling addiction himself and lost his brother to a heroin overdose. He has also helped write half a dozen harm reduction bills in three states, including one that legalized drug paraphernalia, and advocated in favor of Minnesota&#39;s 2023 legislation to authorize funding for an OPC.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Many times, we get stuck in certain statistics. That doesn&#39;t tell the whole tale of how this crisis is happening,” he says. “I think what it&#39;s going to take is when community members realize that their next-door neighbor or their family member is somebody who suffers with this disease. I think when people realize that people like myself, who have been to 30-plus treatments, now write nation-leading law, it can happen to anybody.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Marshall says personal narratives can change people&#39;s hearts and minds. “Some of the strongest voices are people with lived experience who can really humanize this issue and explain how the crisis has personally affected them,” he says, “and how things like harm reduction enabled them to live happy, healthy lives.” </p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h2 class="wp-block-heading" id="addictionhelp" style=";text-align:right;direction:rtl"> Where to find help for drug addiction</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If you or someone you know faces an addiction, resources are available to help:</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The US Substance Abuse and Mental Health Services Administration has a <strong>national helpline</strong> that is available 24 hours a day and 365 days a year. Call 1-800-662-HELP (4357).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> For family of people living with substance use disorders, the Substance Abuse and Mental Health Services Administration <a href="https://store.samhsa.gov/product/what-substance-abuse-treatment-booklet-families/sma14-4126" target="_blank" rel="noopener">offers a free brochure</a> titled <strong>“What is substance abuse treatment?”</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The National Harm Reduction Coalition <a href="http://harmreduction.org/resource-center/" target="_blank" rel="noopener">has resources</a> for finding <strong>access to sterile syringes and naloxone</strong> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> To find out how to <strong>test drugs for fentanyl</strong> using test strips, check out a <a href="http://on.nyc.gov/3Ubt4Hp" target="_blank" rel="noopener">video and a brochure</a> in several languages from the NYC health department.</p></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"></p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="162339" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/021024_OPC_feat.jpg?fit=800%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item><item><title> Does this drone image show a newborn white shark? Experts aren&#39;t sure</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/is-this-a-newborn-white-shark<dc:creator><![CDATA[Saugat Bolakhe]]></dc:creator><pubDate> Tue, 13 Feb 2024 20:37:08 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3136039 </guid><description><![CDATA[If a claim of the first-ever sighting of a newborn white shark holds, it could help solve a mystery of where adult white sharks give birth.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>In late January, the internet went all <em>“Baby shark, doo doo doo.”</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Video of a purported newborn white shark, taken by a drone off the coast of California, went viral, garnering over a million views and a spate of somewhat breathless news coverage. The shark measured an estimated 1.5 meters long and appeared to be shedding a whitish film, <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10641-024-01512-7" data-type="URL" data-id="https://link.springer.com/article/10.1007/s10641-024-01512-7" target="_blank" rel="noopener">possibly from recent birth</a> , Carlos Gauna and Phillip Sternes described January 29 in <em>Environmental Biology of Fishes.</em></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> If confirmed, it would be the first sighting of such a young white shark ( <em>Carcharodon carcharias</em> ) possibly just hours after birth. Plus, it could provide clues to where these enigmatic and endangered sharks&#39; breeding grounds are located.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Gauna, an independent wildlife videographer, spotted the unusual-looking young white shark in July along the coast near Santa Barbara with Sternes, a marine biologist at the University of California, Riverside. While adult white sharks have a grayish upper side and whitish underbelly, this shark appeared to be pure white. Besides its estimated size, other clues to its age became apparent upon reviewing the video, Gauna says: It appeared to be shedding some mucus layer and its fins appeared underdeveloped.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But while tantalizing, it&#39;s too early to go goochie goo over the evidence, shark experts say. “It&#39;s an interesting observation,” says Chris Lowe, an ichthyologist at California State University, Long Beach. But “I do think it&#39;s a little overblown.” For starters, there&#39;s only a drone shot as potential proof. Testable samples or other similar observations would be needed to confirm if the young shark was, in fact, a newborn.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The researchers themselves are careful to couch their finding with words like “possible” and to provide an alternative explanation for the milky film: It could be a skin condition. And they agree more sightings are needed.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Whether or not the images capture a newborn, the sighting has thrown a new spotlight on these <a href="https://www.sciencenews.org/blog/wild-things/why-great-white-shark-sightings-are-good-news">cryptic creatures</a> ( <em>SN: 6/30/14</em> ). Here&#39;s what we know about white sharks, and what this new evidence can — and can&#39;t — tell us.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Where do young white sharks live?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> The aerial video was shot 400 meters off the coast of California. The spot is near one of four coastal sites along southern California where young white sharks are already known to congregate, thanks to fishing records, some going back decades, and increasingly more high-tech surveillance.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Back in the day, I remember filling up helium balloons with cameras underneath to try to observe what was happening to these sharks,” says Michelle Jewell, a marine biologist at the Michigan State University Museum in East Lansing. Now drones, tagging and satellite tracking are often the tools of choice.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Lowe and his team use drones to spot white sharks. Then the team drives up alongside them in boats to attach tracking tags. Satellite data have shown that young and juvenile sharks frequently visit the four coastal sites, sometimes migrating between them, and stay there for days to months. Juveniles tagged by Lowe&#39;s team have turned up at a fifth site in Baja, Mexico, the data show. “In a year, they have migrated down to Mexico, and back to California,” Lowe says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Unlike many animals, mother great whites show no <a href="https://www.sciencenews.org/article/orca-mom-sons-favoritism-killer-whale">parental care</a> ( <em>SN: 02/09/2023</em> ). “They drop and run, and the [pups] are on their own,” Lowe says. These coastal sites are nurseries, experts say, a safe haven that provides the young sharks protection from larger predators and also easy access to food sources such as fishes and squids.</p><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> Where are white sharks born?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s still a mystery.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Personally, I don&#39;t think that those young ones have to travel very far,” Gauna says. “They have to be born nearby to get to these nurseries.” Pups born farther offshore would have to make a perilous journey through deep, predator-infested water to reach the safer coastal waters, he and Sternes say.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Other experts disagree, saying all the evidence to date doesn&#39;t hold for coastal births. If a female gave birth recently and nearby, some experts say it would be unusual to see just one pup. That&#39;s because white sharks, which have two uteruses running the length of their body, give birth to 10 pups on average at a time, each about 1.5 meters long. That&#39;s 15 meters of white shark pups tucked inside of gravid females.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “California is the most heavily flown-over coastline in the world,” Lowe says. “Between helicopters and fixed-wing planes, if 18-foot big females were coming in and dropping pups along our beaches, somebody would see it.”</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.sciencenews.org/article/satellites-make-mapping-hot-spots-ammonia-pollution-easier">Satellite tracking data</a> ( <em>SN: 01/04/2019)</em> have also shown that “around every three years, large female white sharks go far from their regular home range, stay there for a while and leave,” Jewell says. That suggests that the reproductive cycle for female great white is three years. But the tracking data alone do not have enough information to say what white sharks do in these far-flung remote places. </p><figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"><iframe loading="lazy" title="World&#039;s First Images of Newborn White Shark?" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/NfuaPwUMOF0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe></div><figcaption class="wp-element-caption"> Researchers filmed a young great white shark off the California coast near Santa Barbara, that appeared to be sloughing off its skin layer. The sighting might give clues to where white sharks are born.</figcaption></figure><h2 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> What does a newborn white shark look like?</h2><p style=";text-align:right;direction:rtl"> That&#39;s a mystery too — because no one has witnessed a white shark giving birth.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But there is a way to visually estimate a young shark&#39;s approximate age: Look at the color and texture of the yolk scar present between its pectoral fins. “It is like a belly button, where the baby shark used to have its yolk sac,” Lowe says. The yolk sac, which nourishes the embryo, gets used up inside the mother&#39;s uterus, leaving a mark where it was once attached to the pup. The scar appears red and raw-looking in the smallest white sharks Lowe&#39;s team has caught. As the white shark grows, the scar turns white and becomes raised, disappearing by about the time the shark is a year and a half old.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Gauna and Sternes couldn&#39;t spot the underbelly yolk scar from a drone shot. But they say there is another visual clue to the shark&#39;s age: Both the dorsal fin and pectoral fins of this shark seemed underdeveloped and rounded.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> “Why would the fins be rounded?” Gauna asks. “Well, to exit the [womb of the] mother.” That rounded shape has been documented in embryonic sharks found inside pregnant females that have died.  By the time the sharks are a year old, the fins take on a sharper, more defined shape, Sternes says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> But with a drone shot alone, it is hard to gauge the depth of the shark&#39;s location, making it difficult to estimate its true shape and size because water can distort an image, Lowe says.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> Another clue to the shark&#39;s age is the white material that seemed to be sloughing off its body in the video, Gauna and Sternes say. It could be a film of substances from the womb that coated the pup during birth and still clung to it. An autopsy of a pregnant shark in 2016 revealed that her uteri contained a lot of “yellowish viscous uterine fluid.” While it&#39;s unknown how long the sharks produce this “uterine milk,” that&#39;s what could be covering the young shark, the researchers suggest.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> An unknown skin condition is another possible explanation, the team and other experts say. When sharks visit coastal sites, “they are in areas that have a lot of pollution and human runoff,” Jewell says, which could cause a <a href="https://www.sciencenews.org/blog/science-the-public/epidemic-skin-lesions-reported-reef-fish">skin infection</a> ( <em>SN: 08/01/2012)</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> While experts agree that the team have spotted something unusual, they say it is too early to jump to conclusions on whether it is a newborn.<br><br> “We need to add a layer of science and go and repeat and try [to] see the same thing over again and collect samples to whatever it is that&#39;s coming off of that shark,” Jewell says. “What that something is, will then help us answer the rest of it.”</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/Front-View-Framegrab-Copyright-Horzontal-CARLOS-GAUNA.jpg?fit=668%2C450&amp;ssl=1"></media:thumbnail><enclosure length="378274" type="image/jpeg" url="https://i0.wp.com/www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2024/02/Front-View-Framegrab-Copyright-Horzontal-CARLOS-GAUNA.jpg?fit=668%2C450&amp;ssl=1"></enclosure></item></channel></rss>