<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"><channel><title> חדשות המדע </title><atom:link href="https://www.sciencenews.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><link/> https://www.sciencenews.org<description> עיתונאות עצמאית מאז 1921</description><lastbuilddate> יום שלישי, 08 באוגוסט 2023 19:05:53 +0000</lastbuilddate><language> en-US</language><sy:updateperiod> מדי שעה</sy:updateperiod><sy:updatefrequency> 1</sy:updatefrequency><generator> https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator><item><title> ה&#39;unknome&#39; מקטלג כמעט 2 מיליון חלבונים. רבים הם מסתוריים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/unknome-catalog-genome-protein-mysterious<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Tue, 08 Aug 2023 19:05:50 +0000</pubDate><category><![CDATA[Genetics]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130219 </guid><description><![CDATA[Scientists have unveiled a new database that emphasizes how much we still don’t know about human proteins and genes.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>כשמדובר בגבולות עצומים ולא נחקרים, החלל והאוקיינוסים של כדור הארץ עולים בראש. אבל אפילו בגוף אנושי, עדיין יש הרבה מה לגלות. הכירו את &quot; <a href="http://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.3002222" target="_blank" rel="noopener">unknome</a> &quot;, מסד נתונים חדש שמדגיש עד כמה אנחנו עדיין לא יודעים על גנים וחלבונים אנושיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://unknome.mrc-lmb.cam.ac.uk/" target="_blank" rel="noopener">מסד הנתונים הזמין לציבור</a> מדרג קבוצות של חלבונים לפי כמה מעט ידוע עליהם. מידע זה יכול לעזור למדענים לזהות חלבונים למחקר עתידי, כולל לטיפול במחלות וגילוי תרופות, כך מדווחים החוקרים ב-8 באוגוסט ב- <em>PLOS Biology</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ביולוג התא שון מונרו ועמיתיו ליקטו את ה-unknome - פורטמנטל של המילים <em>לא ידוע</em> <em>וגנום</em> - כדי לזהות חלבונים שאינם נחקרים אך בעלי פוטנציאל חשובים והגנים המקודדים <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-genome-project-dna-genetics-revolution-green">לחלבונים</a> המתאימים להם: DNA שמעתיק מתכון של חלבון ל-RNA ( <em>SN: 2/9/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלבונים מקובצים בדרך כלל למשפחות שיש להן אב קדמון אבולוציוני משותף. מסד הנתונים של unknome מכיל את כל משפחות החלבונים עם חלבון אחד לפחות המקודד על ידי ספר ההוראות הגנטי האנושי, או הגנום, או על ידי הגנום של 11 אורגניזמים אחרים שנחקרו בדרך כלל. למעלה מ-13,000 קבוצות וכמעט 2 מיליון חלבונים כלולים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה-unknome מקצה ציון &quot;ידוע&quot; לכל קבוצת חלבונים על סמך כמה ידוע על הגנים התואמים להם. לכ-3,000 מהקבוצות הללו, כולל 805 המכילות חלבון אנושי אחד לפחות, יש ציון ידוע של אפס, מה שמראה שיש עדיין הרבה מה ללמוד <a href="https://www.sciencenews.org/article/human-genome-complete-dna-genetics">בגנום האנושי</a> ( <em>SN: 3/31/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מונרו ועמיתיו השתמשו במסד הנתונים כדי לחקור 260 גנים המשותפים בין זבובי פירות לבני אדם ובעלי ציון ידוע נמוך. לאחר חיוג הפעילות של כל אחד מהגנים המקודדים לחלבון בזבובים, החוקרים גילו שכ-60 חיוניים לחיים. אחרים היו חשובים עבור רבייה, צמיחה, תנועה וחוסן נגד מתח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אפילו ב[אורגניזמים] שנחקרו היטב כמו זבובים, יש דברים חדשים שאפשר למצוא&quot;, אומר מונרו, מהמעבדה לביולוגיה מולקולרית של מועצת המחקר הרפואי בקיימברידג&#39;, אנגליה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדיין לא ידוע אם לחלק מהגנים הללו או לכולם השפעות דומות על בני אדם. אבל מסד הנתונים יכול לעזור לחוקרים להקניט חלבונים אנושיים חשובים על ידי סינון מהיר של חלבונים דומים באורגניזמים שנחקרו בקלות רבה יותר כמו זבובי פירות, אומר מדען הנתונים Tudor Oprea מ-Expert Systems Inc., חברת גילוי תרופות בסן דייגו, שלא הייתה מעורבת ב- לימוד.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מונרו אומר שהשלב הבא עבור הקבוצה שלו הוא לעבוד עם מאמצים דומים כמו <a href="https://understudiedproteins.org/" target="_blank" rel="noopener">יוזמת החלבונים הבודדים</a> עבור מחקר רחב היקף של החלבונים המסתוריים הללו.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_sw_unknome_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="801721" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080823_sw_unknome_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> ייתכן שגלקסיות ספירליות היו בצורת עדשים לפני שהפכו למערבולת כוכבים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/spiral-galaxies-lentil-shaped-star<dc:creator><![CDATA[Elise Cutts]]></dc:creator><pubDate> Tue, 08 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Astronomy]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130126 </guid><description><![CDATA[By using black holes to track how galaxies merge and grow, an astronomer has proposed an update to the prevailing story of how galaxy shapes evolve.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>שביל החלב אולי נראה פעם יותר כמו קטניה מאשר מערבולת זרועת כוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך חייהן הארוכים הבלתי נתפסים, <a href="https://www.sciencenews.org/article/young-galaxies-are-flat-old-ones-are-more-blobby">בדרך כלל חושבים</a> שגלקסיות ספירליות כמו שביל החלב <a href="https://www.sciencenews.org/article/young-galaxies-are-flat-old-ones-are-more-blobby">מתעצבות</a> לגלקסיות &quot;עדשים&quot; בצורת עדשים ולאחר מכן לכתמים אליפטיים ( <em>SN: 23/4/18</em> ). אבל ניתוח של גלקסיות סמוכות מצביע על כך <a href="https://academic.oup.com/mnras/article/522/3/3588/7152347" target="_blank" rel="noopener">שהגלקסיה שלנו, ואחרות דומות לה, הייתה פעם עדשה</a> , כך מדווח האסטרונום אליסטר גרהם <em>בהודעות חודשיות יולי של החברה המלכותית לאסטרונומיה</em> . אם נכון, העדכון המוצע של גרהם לרצף האבולוציוני של הגלקסיות ישכתב מחדש את ההיסטוריה של שביל החלב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;עדשים תמיד היו סוג של הילד החורג הנטוש של המורפולוגיה [הגלקסיה]&quot;, אומר האסטרונום כריסטופר קונסליצה מאוניברסיטת מנצ&#39;סטר באנגליה, שלא היה מעורב במחקר. אבל המאמר הזה שם אותם בפוקוס, הוא אומר, בתור היבט מרכזי של איך גלקסיות משתנות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עדשים מקבלים את שמם מהאופן שבו כל הילת הכוכבים שלהם, כשמסתכלים עליהם בקצה, בולטת באמצע ומתדלדלים לצדדים, בדומה לעדשים. הגלקסיות הללו מציגות שילוב מבלבל של תכונות שהפך את מקומן המשוער באמצע רצפי התפתחות הגלקסיות לחשוד למדי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;ידענו כבר זמן מה שזה כמעט בוודאות לא נכון&quot;, אומר קונסליצה. תמוה במיוחד הוא שלעדשים, למרות הדיסקים דמויי הספירלה שלהם, אין הרבה גז, מה שמפריע להם לייצר כוכבים חדשים. לגלקסיות ספירליות יש הרבה גז ליצירת כוכבים, ומדענים לא בטוחים מדוע אין לגלקסיות עדשים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גרהם, מאוניברסיטת סווינבורן לטכנולוגיה בהות&#39;ורן, אוסטרליה, מצא רמזים חדשים לתעלומה זו של התפתחות הגלקסיות על ידי בחינת חורים שחורים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> רוב הגלקסיות מכילות חור שחור סופר-מסיבי במרכזן, וכאשר גלקסיות מתמזגות, כך גם החורים השחורים האלה. זה הופך את מסת החור השחור של הגלקסיה למעין תיעוד של התנגשויות קודמות שלה. אם גלקסיה גדלה על ידי זוללת שכנותיה במקום על ידי שאיבה של גז מסביב, החור השחור שלה צריך להיות כבד יחסית לנחיל הכוכבים המקיף אותה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באמצעות תמונות מטלסקופי החלל האבל ושפיצר, גרהם השווה בין החור השחור לבין המסות הכוכביות של כ-100 גלקסיות סמוכות. עבור גלקסיות בעלות אותה צורה, הוא ראה שמסת החורים השחורים ומסת הכוכבים נוטים להיות קשורים בצורה צפויה - למעט הגלקסיות העדשות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כשגרהם הסתכל מקרוב על העדשים, הוא הבין שהן למעשה שתי קבוצות נפרדות שחברו יחד: אלה שיש להם הרבה אבק בין-כוכבי ואלה שאין להם. החלוקה הזו, שעליה דיווח בעבר <em>בהודעות חודש מאי של האגודה האסטרונומית המלכותית</em> , יכולה הייתה להיות הבדל אסתטי שטחי. אבל מסת החורים השחורים של הגלקסיות מרמזות אחרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לעדשים עניות באבק ועשירות באבק יש יחסים שונים לחלוטין בין מסת החורים השחורים שלהם לבין מסות הכוכבים, מה שמרמז על היסטוריות שונות ומסביר את ההתנהגות המפוזרת לכאורה של גלקסיות עדשים. לגלקסיות המאובקות יש חור שחור סופר-מסיבי חזק יותר מאלה שנמצאו בספירלות ובעדשים דלות אבק. עדשים דלות אבק הן בדרך כלל בצד הקטן מבחינת מסת החורים השחורים ומסת הכוכבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה הוביל את גרהם להסיק שגלקסיות ספירליות נמצאות למעשה בין שני סוגי העדשים, מבחינה אבולוציונית. הניתוח החדש שלו מצביע על כך שעדשים עניות באבק הופכות לספירלות לאחר לכידת &quot;גלקסיות לווין&quot; קטנות ומיזוגים קטנים אחרים - חוטפים את מסת החורים השחורים שלהם - ושולפים גז קרוב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כאשר ספירלות מתנגשות בגלקסיות משמעותיות אחרות, הוא מציע, הן הופכות לעדשים עשירות באבק - ואכן, הוא מוסיף, כל עדשה עשירה באבק במערך הנתונים שלו הוכרה בעבר כשריד של מיזוג גלקסיות ספירליות. התנגשויות בין העדשים העשירות באבק האלה מספיקות אם כן כדי לשחוק סוף סוף את דיסקיות הכוכבים של הגלקסיות ולהרוס את האבק שלהן, וליצור גלקסיות אליפטיות עבות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חורים שחורים הם מדד טוב לאבולוציה של הגלקסיה, אומר קונסליצה, אבל הרצף החדש עשוי להיות שנוי במחלוקת. סוגיה אחת, הוא אומר, היא שגלקסיות עדשים ביקום הסמוך הן בדרך כלל קלות משקל עד שהן יצטרכו להתמזג עשרות או אפילו מאות פעמים - הרבה יותר מהממוצע הצפוי של כשלוש מעל 10 מיליארד שנים - כדי ליצור ספירלה גדולה. גָלַקסִיָה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל ייתכן שהדברים היו שונים ביקום המוקדם, הוא מוסיף. מזמן, היו יכולים להיות עדשים מסיביות יותר. להבין שזה עשוי להיות אפשרי עם טלסקופ החלל ג&#39;יימס ווב, שיכול לראות אור אינפרא אדום חלש להפליא, כך <a href="https://www.sciencenews.org/article/james-webb-space-telescope-time-galaxy">מאפשר למדענים להציץ רחוק יותר</a> - ורחוק יותר אחורה בזמן - מאי פעם <em>(SN: 12/16/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אם אתה יכול להסתכל ביקום הרחוק יותר, אתה יכול לראות כמה מהגלקסיות האלה כשהן נוצרות לראשונה, או כשהן מתפתחות&quot;, אומר קונסליצה. &quot;אנחנו יכולים באמת לבדוק את הרעיון הזה.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_ec_lenticular_galaxies_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1759493" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_ec_lenticular_galaxies_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לפני 50 שנה, זכוכית מסתורית רמזה על העבר האלים של כדור הארץ</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/50-years-ago-mysterious-glass-earth-past<dc:creator><![CDATA[Demian Perry]]></dc:creator><pubDate> Mon, 07 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Earth]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129972 </guid><description><![CDATA[Like Hansel and Gretel followed a trail of breadcrumbs, scientists have followed tektites to the sites of major meteorite impacts. ]]></description><content:encoded><![CDATA[



<div class="wp-block-image  has-alignleft"><figure class="alignleft size-medium is-resized"><a href="https://www.sciencenews.org/sn-magazine/august-11-1973"><img decoding="async" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-288x383.jpg" alt="" class="wp-image-3130058" width="216" height="287" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-288x383.jpg 288w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-338x450.jpg 338w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-140x186.jpg 140w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-436x580.jpg 436w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya-584x776.jpg 584w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/081223_50ya.jpg 680w" sizes="(max-width: 216px) 100vw, 216px" /></a></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>מיקרוטקטיטים שנמצאו בקריביים עשויים לשפוך אור על מקור הטקטיט</strong> -<a href="https://www.sciencenews.org/archive/behavior"> </a><a href="https://www.sciencenews.org/archive/microtektites-found-caribbean-may-shed-light-tektite-origin"><em>חדשות המדע</em></a> , 11 באוגוסט, 1973</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למרות שמקורם נותר בגדר תעלומה למדענים, שדות ענק של טקטיטים נמצאו באזורים מופרדים מאוד בעולם... מיקרוטקטיטים נמצאו כעת באיים הקריביים, והמאפיינים של הדגימות החדשות הללו עשויות בסופו של דבר לשפוך מעט אור על שאלת מקור הטקטיט...</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש הסבורים שהטקטיטים מגיעים מהירח. הם חשים כי טקטיטים נוצרו כאשר אסטרואיד פגע בירח, והשפריץ טיפות של סלעים מותכים כל כך גבוהים עד שהם נמלטו מכוח המשיכה של הירח ונפלו לכדור הארץ. עם זאת, ניתוח המוני ספקטרוגרפי של דגימות ירח מראה שאלמנטים בקרום הירח שונים בהרבה מטקטיטים. הטקטיטים דומים יותר ליסודות בקרום היבשתי של כדור הארץ עצמו. [מדען הפלנטרי בילי פ&#39; גלס] מרגיש שאם ניתן לקבוע את חומר האב של מיקרוטקטיטים [שנמצא חדש]... הגילוי של מקורם של העצמים הזגוגיים עשוי ללכת בעקבותיו.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> עדכון</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלאס שיער שלסקרנות הגיאולוגית הללו יש מקורות ארציים, בהתבסס על הניתוחים שלו ושל עמיתיו של השדה הפזור בצפון אמריקה - שמיכה של חלקיקים זכוכיתיים המכסה הרבה את דרום מזרח ארצות הברית והקריביים ומתוארכת לכ-35 מיליון שנה. אבל לקח לחוקרים עוד 20 שנה לזהות את המקור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בשנת 1994, טקטיטים וקווי שבר קונצנטריים בדרום וירג&#39;יניה חשפו מכתש פגיעה ברוחב 85 קילומטרים מתחת למפרץ צ&#39;ספיק. <em>Science News</em> דיווחו כי &quot;מבנה בגודל כזה ידורג <a href="https://www.sciencenews.org/archive/large-meteorite-scar-identified-virginia">כמכתש הגדול ביותר בארצות הברית</a> &quot; ויהיה בין הגדולים על פני כדור הארץ ( <em>SN: 20/8/94</em> ). יתרה מכך, כאשר סלע החלל נחבט בכוכב הלכת שלנו, ההתנגשות יצרה <a href="https://www.sciencenews.org/article/mangled-microfossils-may-mark-impact-sites">גלים סיסמיים עזים שכופפו מיקרו</a> מאובנים לצורות מוזרות, כך דיווחו מדענים כמעט עשור לאחר מכן ( <em>SN: 6/11/03</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יחד עם עדויות משלושת השדות הגדולים האחרים של כדור הארץ, הממצאים עזרו לאשר שטקטיטים נוצרים כאשר בוליד מתנגש בכוכב הלכת שלנו בכוח מספיק כדי לפוצץ חלקים נוזליים של קרום כדור הארץ לאטמוספירה. הנתחים הללו מתקשים לאחר מכן לחלקיקים בצורת טיפות גשם, משקולת ורביולי כשהם נופלים חזרה לפני השטח.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עד כה, חוקרים קשרו בין שלושה מארבעת השדות הגדולים הפזורים למכתשי פגיעה. השדה הזרוע בצפון אמריקה קשור למכתש צ&#39;ספיק בווירג&#39;יניה, השדה הפוזר במרכז אירופה קשור למכתש הריס בגרמניה, והשדה הזרוע בחוף השנהב מקורו במכתש Bosumtwi בגאנה. נקודת המוצא היא השדה הפזור באוסטרליה, שהוא הגדול ביותר הידוע ומכסה כ-10% משטח כדור הארץ. </p><figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" loading="lazy" width="675" height="450" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-675x450.jpg" alt="גבישי קוורץ שבורים" class="wp-image-3129973" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-675x450.jpg 675w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-575x383.jpg 575w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg-279x186.jpg 279w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_inline.jpg.jpg 680w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129973">טקטיטים הם אינדיקטורים חזקים להשפעות בוליד, אך חוקרים שוקלים גם ראיות גיאולוגיות אחרות. במיקרוגרף האור הזה, גבישי קוורץ התאוששו כ-20 קילומטרים דרומית-מזרחית למיקום המוצע של המכתש האוסטרלי מציגים שברים בקנה אחד עם פגיעה.</span> <span class="credit wp-credit-3129973">באדיבות דיינה שונוולדר אנג&#39;ל</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לאחרונה קיבלו מדענים הפסקה בתיק. ניתוחים של טקטיטים שנמצאו בתאילנד ועדויות גיאולוגיות אחרות כמו גם הדמיות ממוחשבות מציעות מקור סביר. <a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.1904368116" target="_blank" rel="noopener">מטאוריט ברוחב 2 קילומטרים פגע בלאוס לפני כ-800,000 שנה</a> והשליך פסולת ברחבי אסיה, אוסטרליה ואנטארקטיקה, כך דיווחו מדענים בשנת 2020 בכתב <em>העת &quot;הליכים של האקדמיה הלאומית למדעים&quot;</em> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המכתש שנוצר, שעשוי להיות כ-13 ק&quot;מ רוחב על 17 ק&quot;מ אורכו, נקבר בסופו של דבר מתחת לחומר געשי, טוען הצוות. אימות השערה זו ידרוש קידוח דרך שדות לבה כדי לראות אם הסלעים שמתחתיו מראים נמסים והתנפצות - שניהם סימני ההיכר של פגיעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעיני אספן, הסקרנות שנמצאת סביב מכתש פגיעה מלאות פלא ושירה. עבור מדען פלנטרי, הראיות הקטנות הללו עדיין עשויות לפתוח חלונות גדולים לעבר הגיאולוגי של כדור הארץ.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_feat.jpg-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1223941" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072523_dp_tektites_feat.jpg-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> חום קיצוני מטיל מס על הגוף בדרכים רבות. הנה איך</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/extreme-heat-human-body-climate<dc:creator><![CDATA[Luis Melecio-Zambrano]]></dc:creator><pubDate> Sun, 06 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130110 </guid><description><![CDATA[Climate change is bringing longer, humid heat waves and hotter nights. Here's how our bodies try to beat the heat and what happens when they can't.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>יולי 2023 היה החודש החם ביותר שנרשם אי פעם. זה יכול להיות אפילו החודש החם ביותר בהיסטוריה האנושית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> וזה רק אחד בשרשרת של <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate">שיאי חום שבורים</a> ( <em>SN: 13/7/23</em> ). גל חום שובר שיא עדיין נמשך בדרום מערב ארה&quot;ב. בשנת 2020, הטמפרטורות קפצו ל-38 מעלות צלזיוס בסיביר, מה שסימן את הגבוה ביותר שנרשם אי פעם <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-new-high-temperature-heat-record-arctic-siberia-context">בחוג הארקטי</a> ( <em>SN: 7/01/20</em> ). תשע מתוך 10 השנים החמות ביותר ברשומות התרחשו בעשור האחרון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החום הזה בחן את גבולות גופנו עד כדי השפעה טראגית: בשנת 2003, כ-70,000 איש מתו מגל חום אירופאי. בשנת 2022, גל חום נוסף שם <a href="https://www.nature.com/articles/s41591-023-02419-z" target="_blank" rel="noopener">גרם לכ-62,000 מקרי מוות</a> . אלפים נוספים מתו באירועי חום קיצוניים אחרים, ואף יותר מהם סבלו ממחלת חום או פציעה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גוף האדם יכול להסתגל לחום, <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-humans-stress-extreme-climate-change-physiology">אך רק לנקודה מסוימת</a> , כך הראה מחקר ( <em>SN: 27/7/22</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;הגוף עובד די קשה כדי לשמור על טמפרטורת הגוף הליבה בטווח די צר&quot;, אומרת קריסטי איבי, שחוקרת שינויי אקלים ובריאות באוניברסיטת וושינגטון בסיאטל. &quot;אם אינך יכול לקרר את טמפרטורת הגוף המרכזית, אז התאים והאיברים שלך מתחילים להיות מושפעים.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום מתמשכים <a href="https://www.thelancet.com/article/S0140-6736(21)01208-3/fulltext" target="_blank" rel="noopener">מציבים את גופנו במתח</a> , מה שעלול לגרום למפל של השפעות שעלולות להוביל לפציעה קבועה או למוות, כתבו Ebi ועמיתיו בסקירה משנת 2021 ב- <em>Lancet</em> . גלי החום גם הופכים לחים יותר, מגבילים את יכולתנו להתקרר, ולילות הולכים ומתחממים, ומצמצמים את הזמן שאנו עשויים לנוח ולהתאושש. שתי המגמות הללו מערערות את יכולתנו להסתגל לחום הגואה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שלאנשים יש דרכים לשמור על עצמם ועל הקהילות שלהם בטוחים, סיכוני החום רק יגדלו עם עליית הטמפרטורות, אומרים חוקרים. הנה מה חום קיצוני ולחות גבוהה עושים לגוף - וכיצד אתה יכול להגן על עצמך.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> גלי חום לחים, לילות חמים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לגוף יש שני מסלולים עיקריים לשמור על קור רוח. ראשית היא הזעה. כאשר טמפרטורת הגוף עולה, בלוטות הזיעה בעור משחררות מים מלוחים מהנקבוביות. המים האלה סופגים חום כשהם מתאדים, ומצננים אותך.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במקביל, הגוף מפנה את הדם אל פני העור על ידי הרחבת כלי הדם ממש מתחת לעור ושאיבת הלב חזק יותר, וזו הסיבה שאנשים רבים נראים סמוקים כאשר חם להם. זה מאפשר לדם לפזר טוב יותר את החום לאוויר שמסביב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בטווח מסוים, מערכות אלו פועלות יחד כדי לשמור על טמפרטורת הגוף הפנימית שלך בתוך חלון בטוח, בדרך כלל סביב 37 מעלות צלזיוס. לרוע המזל, כדור הארץ לא רק מתחמם; זה נעשה חם יותר בדרכים שקשה יותר להתמודד עם הגוף שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים מדרבנים <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">גלי חום שהם לא רק חמים וארוכים</a> יותר, אלא, באופן מכריע, לחים יותר ( <em>SN: 7/19/23</em> ). &quot;זה נהיה יותר מסוכן כי הלחות פועלת כמחסום לאופן שבו אנו מצננים את עצמנו&quot;, אומרת רייצ&#39;ל קוטל, שחוקרת ויסות חום בפן סטייט. מכיוון שאוויר לח מלא במים, הזיעה לא מתנדפת כמו באקלים יבש יותר. אז במקום לקרר אותנו, הזיעה נדבקת לעור, והלב חייב לעבוד קשה עוד יותר כדי לפצות על ידי דחיקת הדם מהליבה שלנו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו לילות לא מציעים הרבה הפסקה. בדרך כלל, הלילה קריר הרבה יותר משעות היום, מה שמאפשר לגוף להשיל חום בלילה. אבל טמפרטורות הלילה העולמיות עולות מהר יותר מאלו של היום. וככל שהלילות מתחממים, הלב חייב לעבוד קשה יותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לילות חמים יותר חותכים גם את השינה שלנו, אומר קלטון מינור, מדען נתונים מאוניברסיטת קולומביה שחוקר סיכוני אקלים. &quot;לאורך עונות, דמוגרפיה והקשרי אקלים שונים, טמפרטורות בחוץ חמות יותר שוחקות באופן עקבי את השינה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://www.cell.com/one-earth/fulltext/S2590-3322(22)00209-3?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS2590332222002093%3Fshowall%3Dtrue" target="_blank" rel="noopener">במחקר משנת 2022 על התנהגויות שינה גלובליות</a> , מינור ועמיתיו מצאו כי בלילות אקראיים וחמים &quot;אנשים ישנו פחות, לקח יותר זמן להירדם והתעוררו מוקדם יותר&quot; בהשוואה ללילות קרירים יותר, הוא אומר. מחקר אחר קשר שינה לקויה לירידה בבריאות הלב וכלי הדם ועלייה בסיכון לפציעה, חרדה, דיכאון או אפילו אלימות נשק והתאבדות, אומר מינור.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> הסכנות של חום גבוה</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הכוחות המשולבים של חום מוגבר, לחות גבוהה יותר ולילות חמים יותר מסים את המערכות המקררות את גופנו. וכשזה נשאר חם מדי זמן רב מדי, דברים יכולים להתחיל להשתולל.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> דחיפת דם זה לכיוון העור מאלצת את הלב לעבוד קשה יותר ובו זמנית מפחיתה את אספקת הדם העשיר בחמצן ללב. במשך מספר שעות, זה יכול להוביל למחסור בחמצן בלב ובסופו של דבר לאי ספיקת לב.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המתח האינטנסיבי הזה עוזר להסביר מדוע אי ספיקת קרדיווסקולרית אחראית לכמחצית ממקרי המוות בקרב אנשים מבוגרים במהלך גלי חום, אומר איבי. החצי השני קורה כאשר איברים אחרים, במיוחד הריאות, נכשלים תחת הלחץ של טיפול בחום, בין השאר מחוסר חמצן. בדרך כלל, סיכונים אלו מופיעים אצל אנשים עם מצבים קיימים כמו סוכרת או מחלת ריאות חסימתית כרונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> סיכונים אלו גבוהים במיוחד אם הגוף אינו יכול לשמור על הטמפרטורה שלו יציבה. במקרה כזה, טמפרטורת הליבה של הגוף מתחילה לזחול כלפי מעלה לרמות מסוכנות. כאשר הטמפרטורה הפנימית של אדם מגיעה לסביבות 38 מעלות צלזיוס, הוא יכול לחוות תשישות חום, מה שעלול להוביל להתעלפות, כאבי ראש, סחרחורת והזעה כבדה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ללא סימון, תשישות חום עלולה להתקדם למכת חום. כאן, טמפרטורת הגוף עוברת מעבר ל-40 מעלות צלזיוס. החום יכול להרוג תאים ולהפריע לתפקוד האיברים. התסמינים כוללים עור חם ויבש, דליריום ואפילו התקפים. ללא התערבות מיידית, מכת חום עלולה להוביל לאי ספיקת איברים, פציעה קבועה ומוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו להזעה יכולים להיות סיכונים. אם אתה לא שותה מספיק מים בזמן הזעה, הגוף שלך מתחיל להתייבש. התייבשות יכולה לעבות את הדם, ולהעמיס עוד יותר על הלב. זה גם מפעיל לחץ על הכליות, שצריכות מים כדי לסנן רעלים ופסולת מהגוף. במקרים של התייבשות כרונית, כמו אצל חלק מהעובדים בחוץ, זה יכול להוביל למחלת כליות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אפילו במקרים שאינם קטלניים, מחקרים מסוימים מראים שפציעה הקשורה לחום יכולה להוביל לשנים <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0013935107000163" target="_blank" rel="noopener">של סיכון מוגבר</a> לפציעת חום או מוות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהסימפטומים הללו והתוצאות שלהם עשויים להיראות קשים, &quot;המנגנונים האלה פועלים במשך שעות&quot;, אומר איבי. &quot;זה לא מיידי.&quot; לעתים קרובות אנשים מתחילים להרגיש תסמינים הרבה לפני שהם מגיעים למצב חירום, היא אומרת. התמותה מתחילה להגיע לשיא עד 24 שעות לאחר תחילת גל חום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> משמעות הדבר היא שלעתים קרובות, יש זמן לפעול ולעזור למנוע את התוצאות הגרועות ביותר.</p><h4 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> איך להישאר בטוחים</h4><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;כמעט כל מוות הקשור לחום ניתן למניעה&quot;, אומר איבי. &quot;אנשים לא צריכים למות מגלי חום.&quot; מניעת מקרי מוות אלה דורשת שילוב של פעולות אישיות וחברתיות כדי לשמור על בטיחותם של אלו הפגיעים ביותר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנשים צריכים להישאר לחות היטב בחום גבוה. הם צריכים גם להפעיל מיזוג אוויר אם הוא זמין או, אם אפשר, למצוא מרכז קירור או מקום ציבורי עם מיזוג אוויר. קוטל גם ממליצה להישאר בפנים ולהימנע מפעילות נמרצת בשעות החמות ביותר של היום. הנחת מגבת קרירה על הצוואר, שימוש במאווררים בחום לח או טבילת הידיים או הרגליים באמבט מים קרים יכולים גם לעזור לך לשמור על קור רוח, היא אומרת.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> טיפים אלו עשויים להיות רלוונטיים במיוחד לאלה שנמצאים בסיכון הגבוה ביותר, בין אם בגלל שהם פחות מסוגלים להתקרר או רגישים יותר לפציעה אם הם מתחממים יתר על המידה. זה כולל מבוגרים מעל גיל 65, יילודים, אנשים בהריון, אנשים הנוטלים תרופות מסוימות ואנשים עם בעיות לב וריאות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלקם עשויים להיות גם בסיכון מוגבר עקב מיקומם או עיסוקם. לאנשים שאינם מאוכסנים ועובדי חוץ אולי לא תהיה אפשרות להיכנס פנימה במהלך החלק החם ביותר של היום. שכונות עירוניות עניות, שנוטות להן משטחים כהים רבים ומעט יחסית עצים, נוטות להיות חמות יותר, כולל בלילה, <a href="https://www.sciencenews.org/article/are-we-ready-deadly-heat-waves-future">מה שמציב את האנשים שחיים שם בסיכון מוגבר</a> ( <em>SN: 4/3/18</em> ). ובעולם, אנשים החיים באקלים חם ולח יותר, כמו דרום מזרח אסיה, נמצאים בסיכון גבוה יותר מאלה שחיים במקומות אחרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי להקל על הסיכונים הללו, ישנם כמה צעדים שממשלות מקומיות יכולות לנקוט, כמו הטמעת מערכות התרעה מוקדמות המודיעות לתושבים על גלי חום קרובים, אומר Ebi. או שפקידים יכולים לדרוש גגות שמצננים מבנים באופן טבעי. צבע לבן או בהיר, למשל, מחזיר חום, בעוד ש&quot;גגות ירוקים&quot; עם צמחים מלמעלה יכולים לקרר מבנים כשהם מנדפים מים לאוויר. קירור תשתית כמו עצים ברחבי העיר ומיזוג אוויר המופעל על ידי חשמל נקי כדי למנוע תרומה לפליטת גזי חממה יעזרו גם הם, מוסיף מינור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חלק מההצעות הללו מתחילות להפוך למציאות. בארצות הברית, ערים כמו לוס אנג&#39;לס, דנבר וושינגטון הבירה דורשות כעת שכמה מבנים חדשים יהיו בעלי גגות בהירים או ירוקים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בנוסף, אומר Ebi, העולם חייב להפחית את פליטת גזי חממה כדי לעזור להגביל את הקיצוניות האקלימית שעלולה להיות קטלנית ביותר. &quot;חום הוא נושא של כל החברה&quot;, היא אומרת, &quot;וזקוק לגישה של כל החברה כדי להגן על הפגיעים ביותר כדי לוודא שלאנשים תהיה גישה לשירותים שהם צריכים&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_LMZ_extreme-heat_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="201115" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_LMZ_extreme-heat_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> עולם פנטסטי של וירוסים ענקיים פוטנציאליים אורב מתחת לאדמה</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/potential-giant-viruses-soil-microbiology<dc:creator><![CDATA[Meghan Rosen]]></dc:creator><pubDate> Fri, 04 Aug 2023 11:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Life]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130038 </guid><description><![CDATA[Giant viruses were already known for their large sizes. A close look at a scoop of soil shows that they may come in a variety of funky shapes as well. ]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>וירוסים ענקיים עשויים לנסות כל מיני מזימות פאנקיות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> תמונות חדשות חושפות את <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.30.546935v1.full" target="_blank" rel="noopener">הצורות המגוונות - ולפעמים גחמניות -</a> של מאות וירוסים ענקיים פוטנציאליים השוכנים באדמה. צורה אחת מכונה &quot;תספורת&quot; על סיביה המצחצחים כמו שיער טרי. ל&quot;גורגון&quot; יש נספחים דמויי צינור המתפתלים מהקליפה שלו. והדשים היוצאים מ&quot;צב&quot; דומים לראש, גפיים וזנבו של הזוחל, מדווחים הוירולוג מתיאס פישר ועמיתיו ב-30 ביוני ב-bioRxiv.org.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> צורות אלו וצורות מוזרות למראה &quot;אומרים לנו בבירור שזלזלנו עד כמה הנגיפים הללו מגוונים מבחינה מבנית&quot;, אומר פישר, ממכון מקס פלנק למחקר רפואי בהיידלברג, גרמניה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מאז <a href="https://www.sciencenews.org/article/meet-giants-among-viruses">גילוי הנגיף הענק הראשון ב-2003</a> , מדענים שאוספים חומר גנטי מהסביבה חשפו עולם רחב של וירוסים ענקיים ( <em>SN: 21/3/18</em> ). הוירוסים הללו הם בערך פי 10 עד 50 מקוטר הנגיפים הגורמים להצטננות. הנתונים הגנטיים מצביעים על כך שנגיפי ענק הם מגוונים, נפוצים ושופעים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל הגנטיקה לא יכולה לספר לנו הכל על הביולוגיה של הנגיף, אומר סטיבן וילהלם, מיקרוביולוג מאוניברסיטת טנסי בנוקסוויל. &quot;אנחנו לא יודעים על מה אנחנו מסתכלים, את מי זה מדביק או מה זה יכול לעשות.&quot; </p><div
	class="container"
	data-component="slideshow"
 style=";text-align:right;direction:rtl"><div class="controls-wrapper" style=";text-align:right;direction:rtl"></div><ol class="slides" style=";text-align:right;direction:rtl"><li class="wrapper item-1" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="372" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline1-372x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה מיקרוסקופית של וירוס ענק הדומה לצב עם שריון כביכול באמצע וחמישה דשים שנראים בולטים ממנו." loading="lazy" data-attachment-id="3130041" data-permalink="https://www.sciencenews.org/073123_mr_giant-viruses_inline1" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline1.jpg" data-orig-size="680,701" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="073123_MR_giant-viruses_inline1" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Some of the viruslike particles that virologist Matthias Fischer and colleagues identified resemble a turtle (one shown), with flaps that appear to protrude from the corners of its purported shell. Fischer says he “has absolutely no idea what these flaps are doing.” It’s possible they are extended openings of some sort.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline1-372x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline1-437x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">חלק מהחלקיקים דמויי הנגיף שהווירולוג מתיאס פישר ועמיתיו זיהו דומים לצב (אחד המוצג), עם דשים שנראים בולטים מפינות השריון כביכול שלו. פישר אומר שהוא &quot;אין לו מושג מה הדשים האלה עושים&quot;. זה אפשרי שהם פתחים מורחבים מסוג כלשהו.</span> <span class="credit">MG Fischer <em>et al</em> /bioRxiv.org 2023</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-2" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="372" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline2-372x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה מיקרוסקופית של חלקיק הנגיף הענק המכונה תספורת שנראה שיש לו סיבים מחוברים בחלק העליון." loading="lazy" data-attachment-id="3130042" data-permalink="https://www.sciencenews.org/073123_mr_giant-viruses_inline2" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline2.jpg" data-orig-size="680,701" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="073123_MR_giant-viruses_inline2" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;Many of the giant viruslike particles discovered — such as one dubbed &#8220;haircut” (shown) — have fibers attached to their exteriors. The fibers often have sugar molecules, making for a potentially sweet exterior. That kind of candy-coated viral shell might entice amoebic hosts to consume the virus.&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline2-372x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline2-437x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">לרבים מהחלקיקים הענקיים דמויי הנגיף שהתגלו - כמו אחת המכונה &quot;תספורת&quot; (מוצגת) - יש סיבים מחוברים לחלק החיצוני שלהם. לסיבים יש לרוב מולקולות סוכר, מה שיוצר מראה חיצוני שעלול להיות מתוק. סוג זה של מעטפת ויראלית מצופה ממתקים עשויה לפתות מארחים אמבים לצרוך את הנגיף.</span> <span class="credit">MG Fischer <em>et al</em> /bioRxiv.org 2023</span> </figcaption></figure></li><li class="wrapper item-3" role="list-item" style=";text-align:right;direction:rtl"><figure class="figure sn-figure-portrait-orientation"><img decoding="async" width="372" height="383" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline3-372x383.jpg" class="attachment-medium size-medium" alt="תמונה מיקרוסקופית של הנגיף הענק שזכה לכינוי &quot;הגורגון&quot; עם מבנים ארוכים בעלי מראה צינורי מבצבץ מתוך קליפה מרכזית כהה." loading="lazy" data-attachment-id="3130043" data-permalink="https://www.sciencenews.org/073123_mr_giant-viruses_inline3" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline3.jpg" data-orig-size="680,701" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="073123_MR_giant-viruses_inline3" data-image-description="" data-image-caption="&lt;p>;One group of potential giant viruses comes in the “gorgon” shape (shown), with long tubular-looking structures around a central shell. If the tubes are hollow, it’s possible a virus could use them for injection or suction. Or perhaps they’re used as something entirely different: a kind of flotation device, says virologist Matthias Fischer. At this point, he says, “it’s all speculation.”&lt;/p>;
" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline3-372x383.jpg" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_inline3-437x450.jpg" /><figcaption class="gallery-caption"> <span class="caption">קבוצה אחת של וירוסים ענקיים פוטנציאליים מגיעה בצורת &quot;גורגון&quot; (מוצג), עם מבנים ארוכים בעלי מראה צינורי סביב קליפה מרכזית. אם הצינורות חלולים, יתכן וירוס יכול להשתמש בהם להזרקה או יניקה. או אולי הם משמשים כמשהו אחר לגמרי: סוג של מכשיר ציפה, אומר הוירולוג מתיאס פישר. בשלב זה, הוא אומר, &quot;הכל ספקולציות&quot;.</span> <span class="credit">MG Fischer <em>et al</em> /bioRxiv.org 2023</span></figcaption></figure></li></ol></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> העבודה החדשה יכולה לעזור לשנות את זה, אומר פישר. באמצעות מיקרוסקופיה אלקטרונית שידור, הצוות שלו ניתח כחצי קילוגרם של אדמה מיער הרווארד בפטרשאם, מסצ&#39;וסטס, כדי לייצר גלריית תמונות של מגוון וירוסים ענק - בפוטנציה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> פישר מקפיד לא לקרוא לדומה לווירוס &quot;וירוסים&quot; עדיין. החוקרים ראו את החלקיקים רק במיקרוסקופ; הם לא אישרו שהנגיפים הפוטנציאליים יכולים להדביק אורגניזמים מסוימים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, בהסתכלות על המבנים שהצוות של פישר זיהה, המיקרוביולוג פרדריק שולץ ממכון הגנום המשותף בברקלי, קליפורניה, אומר שהוא &quot;משוכנע שרבים מהם הם חלקיקי וירוס ממשיים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מדענים יכולים רק לשער מדוע וירוסים ענקיים עשויים ליצור תוספות צינוריות, זיפים או דמויי צב. הם עשויים לעזור לנגיף להדביק מארח או אולי לעבור דרך הסביבה, אומר פישר. &quot;זו הולכת להיות נסיעה פרועה... לראות מה כל אחד מהמבנים האלה עושה.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> לא משנה מה תפקידם, פישר חושב שעוד נותרו לגלות צורות מוזרות יותר. &quot;אם קומץ אדמת יער כבר מכיל כל כך הרבה חלקיקי וירוסים שונים&quot;, הוא אומר, &quot;זה בבירור רק קצהו של הר האוורסט הנגיפי&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="275097" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/073123_MR_giant-viruses_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שינויי האקלים מסכנים את בריאותם של ילדים בהווה ובעתיד</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/climate-change-children-health-risk<dc:creator><![CDATA[Aimee Cunningham]]></dc:creator><pubDate> Thu, 03 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130011 </guid><description><![CDATA[Heat waves, wildfires and other climate-related effects on the environment are particularly hard on children’s physical and mental health.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>אסונות סביבתיים הקשורים לאקלים לא הרפה בקיץ הזה. גלי חום <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">צולים את ארצות הברית, אירופה, סין</a> וצפון אפריקה ( <em>SN: 19/7/23</em> ), בעוד שריפות יער משתוללות בקנדה וביוון. <a href="https://www.sciencenews.org/article/wildfire-smoke-health-air-quality-pollution">עשן חונק מהשריפות הקנדיות</a> הסתיר את השמים ברחבי ארצות הברית ( <em>SN: 7/12/23</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> זה מזיק לכולם, אבל במיוחד לילדים. קרן הילדים של האו&quot;ם מכנה את שינויי האקלים משבר זכויות הילד. הארגון מעריך שמיליארד ילדים ברחבי העולם - <a href="https://www.unicef.org/media/105376/file/UNICEF-climate-crisis-child-rights-crisis.pdf" target="_blank" rel="noopener">כמעט מחצית מכלל הילדים - נמצאים בסיכון גבוה ביותר להשפעות של שינויי אקלים</a> . זה מאיים על בריאותם של הילדים האלה עכשיו ולאורך כל חייהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ההתפתחות המתמשכת של ילדים מתקופת העובר ועד גיל ההתבגרות היא אחת הסיבות לכך שהם פגיעים במיוחד לנזקים בריאותיים כתוצאה מהשפעות הקשורות לאקלים על הסביבה, אומרת מדענית בריאות הסביבה פרדריקה פררה מאוניברסיטת קולומביה. היא הקימה את <a href="https://www.publichealth.columbia.edu/research/centers/columbia-center-childrens-environmental-health" target="_blank" rel="noopener">מרכז קולומביה לבריאות הסביבה של ילדים</a> בשנת 1998. <em>חדשות המדע</em> שוחחה עם פררה על שינויי אקלים ובריאותם ורווחתם של ילדים, הפערים במונחים של מי נמצא בסיכון הגבוה ביותר ומדוע נזקים מוקדמים אלו מסכנים את הבריאות לאורך החיים. הראיון נערך לצורך אורך ובהירות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד השפעות שינויי האקלים על הסביבה, כגון גלי חום ועשן שריפות, משפיעות על בריאות הילדים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : כשאנחנו מדברים על ההשפעות של שינויי אקלים וזיהום אוויר על ילדים, אנחנו באמת צריכים לכלול את תקופת העובר כמו גם את הינקות והילדות ואפילו את גיל ההתבגרות, כי המוח ומערכות אחרות מתפתחות לאורך כל התקופות הללו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יש שפע של סיכונים בריאותיים.<a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/ppe.12834" target="_blank" rel="noopener">חום חמור תורם ללידות מוקדמות</a> , והוא גורם לתמותה ומחלות הקשורות לחום אצל תינוקות וילדים. ילדים <a href="https://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/23780231221135971" target="_blank" rel="noopener">סובלים גם מאירועי מזג אוויר קשים</a> : הם סובלים מפציעה פיזית וגם מטראומה פסיכולוגית. <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2013284118" target="_blank" rel="noopener">עונות אבקנים ארוכות יותר עקב שינויי אקלים</a> גורמות ליותר אלרגיות ואסטמה. התקפי אסטמה <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7502220/" target="_blank" rel="noopener">מתגברים כתוצאה מנשימת עשן שריפות יער</a> . יש את הנושא של חוסר ביטחון תזונתי ועצירת <a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1905228116" target="_blank" rel="noopener">צמיחה עקב בצורת</a> באזורים מסוימים בעולם. מחלות זיהומיות [המופצות על ידי חרקים ו-וקטורים אחרים] מתגברות ככל <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMra2200092" target="_blank" rel="noopener">שהקרציות והיתושים הרחיבו</a> את טווחן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : מהן כמה מהסיבות הפיזיולוגיות לכך שילדים נמצאים בסיכון גבוה יותר ממבוגרים מהשפעות שינויי האקלים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : ראשית, יש את התכנות ההתפתחותי המהיר והמורכב מאוד בתקופת העובר, הינקות והילדות, אשר חשוף להפרעות על ידי מזהמים רעילים, זעזועים הקשורים לאקלים וגורמי לחץ. נקודה שנייה היא שלתינוקות ולילדים אין את אותם מנגנוני הגנה ביולוגיים הפועלים במלואם הפועלים במבוגרים כדי להגן עליהם מפני חשיפה רעילה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> [מבחינת חום,] לילדים יש פחות יכולת <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6770410/" target="_blank" rel="noopener">לשלוט בטמפרטורת הגוף במהלך גלי חום קשים</a> . הצעירים תלויים בנו המבוגרים לצורך הידרציה וטיפול כאשר יש אינדיקציות מוקדמות למחלות הקשורות בחום.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בהתייחס לזיהום אוויר ועשן משריפות יער, ילדים פגיעים במיוחד בגלל חשיפה מוגברת. לעתים קרובות הם מבלים יותר זמן בחוץ. [לילדים יש שטח ריאה גדול יותר ולכן] נושמים יותר אוויר [לקילוגרם] משקל גוף [ממבוגרים]. [אפם של ילדים פחות יעיל בסינון חלקיקים בשאיפה], כך ששיעור גבוה יותר של חלקיקים אלו <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18097948/" target="_blank" rel="noopener">חודר עמוק לתוך הריאות</a> . דרכי הנשימה הצרות שלהם מועדות יותר להשפעות של דלקת, והתוצאה היא התכווצות וקשיי נשימה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : כיצד שינויי האקלים משפיעים על בריאותם הנפשית של ילדים?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : שינויי האקלים משפיעים על בריאות הנפש הן במישרין והן בעקיפין. ילדים שחווים סערות קשות, שיטפונות ושריפות בר מראים <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s00787-020-01615-3" target="_blank" rel="noopener">שיעורים גבוהים של תסמינים של דיכאון וגם של הפרעת דחק פוסט-טראומטית</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל גם אם ילדים לא חוו ישירות אסון כזה, הם מושפעים מחרדת אקלים. בסקר שכיסה 10 מדינות, יותר מ-50 אחוז [מבני נוער וצעירים] אמרו שהם <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196(21)00278-3/fulltext" target="_blank" rel="noopener">חשים מודאגים מאוד או מודאגים מאוד</a> משינויי האקלים, וחרדה זו השפיעה לרעה על חיי היומיום שלהם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong><em>SN</em> : אילו פערים קיימים במונחים של אילו ילדים נמצאים בסיכון הגדול ביותר מהשפעות הקשורות לאקלים על הסביבה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : כל הילדים פגיעים, אבל ילדים מסוימים נפגעים קודם כל והגרוע ביותר, כמו שאנחנו אומרים. זה נכון בעולם [במונחים של מדינות בעלות הכנסה נמוכה בהשוואה למדינות בעלות הכנסה גבוהה], וגם כאן בארצות הברית, שם לקהילות צבע וקהילות בעלות הכנסה נמוכה יש <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-021-04190-y" target="_blank" rel="noopener">חשיפה גבוהה באופן לא פרופורציונלי לזיהום אוויר</a> כמו גם לחום חמור. ואירועי מזג אוויר קיצוניים. אם אתה לוקח את ארצות הברית, למשל, מקורות מזהמים כמו כבישים מהירים, מחסני אוטובוסים ומשאיות, מפעלי תעשייה ותחנות כוח ממוקמים באופן לא פרופורציונלי בקהילות צבעוניות ובקרבתן של קהילות עם הכנסה נמוכה. מדיניות מפלה כמו <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/01944363.2020.1759127" target="_blank" rel="noopener">ציפוי אדום יצרו איי חום עירוניים</a> .</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אנו רואים שחשיפה לא מידתית בשילוב עם עוני וגזענות תורמים לפערים בשיעורי המחלות. בארה&quot;ב, <a href="https://www.cdc.gov/asthma/asthmadata/Child_Prevalence_Race.html" target="_blank" rel="noopener">שכיחות אסתמה</a> ותמותת <a href="https://stacks.cdc.gov/view/cdc/120700" target="_blank" rel="noopener">תינוקות</a> בילדים שחורים הם פי שניים מהשיעורים הנראים בילדים לבנים. <a href="https://www.cdc.gov/reproductivehealth/maternalinfanthealth/pretermbirth.htm" target="_blank" rel="noopener">שיעור הילודה המוקדמת גבוה ב-50 אחוזים</a> [בקרב נשים שחורות בהשוואה לנשים לבנות].</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em><strong>SN</strong></em> <strong>:</strong> <strong>מה המשמעות של הנזקים הבריאותיים המוקדמים האלה לילדים על חייהם קדימה?</strong></p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <strong>פררה</strong> : אנו יודעים שיש השפעות ארוכות טווח של הנזקים והנזקים המוקדמים הללו. מצבי הנשימה נמשכים לעתים קרובות. ילדים עם <a href="https://respiratory-research.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12931-018-0890-0" target="_blank" rel="noopener">אסתמה קשה או מתמשכת נמצאים בסיכון מוגבר</a> לחסימת זרימת אוויר קבועה ומחלת ריאות חסימתית כרונית. <a href="https://www.biologicalpsychiatryjournal.com/article/S0006-3223(18)30064-7/fulltext" target="_blank" rel="noopener">תפקוד אינטלקטואלי מופחת הקשור לזיהום אוויר</a> , וגם <a href="https://gh.bmj.com/content/7/7/e009330" target="_blank" rel="noopener">תת תזונה לפני לידה או בתחילת החיים</a> , משפיע על היכולת ללמוד, וזה משפיע על היכולת להרוויח ולתרום לחברה. מתח וטראומה מזעזועים של שינויי אקלים ואירועים שליליים אחרים שחווים <a href="https://www.bmj.com/content/371/bmj.m3048" target="_blank" rel="noopener">בגיל צעיר יכולים להשפיע על בריאות הנפש</a> לאורך החיים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עלינו לחשוב על ההשלכות ארוכות הטווח של הנזקים הבריאותיים המוקדמים הללו כתוצאה משינויי אקלים וזיהום אוויר. כאשר אנו מסתכלים אז על מדיניות והתערבויות אחרות למניעת פליטת דלק מאובנים, אנו רואים יתרונות בריאותיים עצומים ויתרונות כלכליים נלווים. ילדים יהיו המרוויחים ביותר.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072623_AC_climate-health_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="244781" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/072623_AC_climate-health_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> התימוס קמל לאחר גיל ההתבגרות. אבל זה עשוי להיות חשוב למבוגרים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/thymus-puberty-important-adults-cancer<dc:creator><![CDATA[McKenzie Prillaman]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 21:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Health & Medicine]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130098 </guid><description><![CDATA[The thymus is considered somewhat unnecessary in adults. But a new study finds that its removal is associated with heightened risks of death and cancer.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>איבר מסתורי שהכי פעיל בילדות עלול למלא תפקיד שלא הוערך בעבר אצל מבוגרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במחקר שנערך בקרב כמעט 2,300 מבוגרים שעברו ניתוח בחזה, הסרת בלוטת התימוס הייתה קשורה לשיעור <a href="https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2302892" target="_blank" rel="noopener">גבוה יותר של תמותה ושל סרטן במהלך השנים הקרובות</a> , מדווחים חוקרים ב-3 באוגוסט ב- <em>New England Journal of Medicine</em> . התגלית דוחה את האמונה ארוכת השנים כי איבר מערכת החיסון ניתנת למיצוי בבגרות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זהו ממצא חשוב באמת&quot;, אומר האימונולוג דונג-מינג סו ממרכז מדעי הבריאות של אוניברסיטת צפון טקסס בפורט וורת&#39;, שלא היה מעורב בעבודה. לפני המחקר הזה, הוא אומר, &quot;לא היו ראיות ישירות להדגים את החשיבות של התימוס אצל מבוגרים&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> התימוס שוכן בחזה בין הריאות, ממש מול הלב ומעליו. אצל תינוקות, הבלוטה מכסה כמעט לחלוטין את הלב. הוא שואב החוצה תאי חיסון הנקראים תאי T, המזהים פולשים זרים שעלולים לגרום למחלות.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל פעילות הבלוטה מתדלדלת לאחר גיל ההתבגרות, ומייצרות פחות תאי T חדשים ככל שאנו מתבגרים. מבוגרים מסתמכים בעיקר על תאי T זיכרון, תאים ארוכים שמייצרים במהירות תאי T מיוחדים בתגובה לפולשים שהגוף נלחם בהם בעבר. התימוס מתבזבז בהדרגה ומוחלף בשומן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;זה הופך בהדרגה למשהו שנראה יותר כמו כתם שומני&quot;, אומר המטולוג-אונקולוג דיוויד סקדן מבית החולים הכללי של מסצ&#39;וסטס בבוסטון. רופאים עשויים לכרות את התימוס של מבוגר אם הוא מכיל גידול חריג, כדי לעזור להקל על מחלה אוטואימונית או פשוט בגלל שהוא מפריע במהלך ניתוח חזה, הוא אומר. &quot;זה מוסר לעתים קרובות כי זה לא נחשב כמשמעותי מאוד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כדי לבחון את ההשלכות של היפטרות מהבלוטה, סקדן ועמיתיו בחנו תוצאות בריאותיות ב-1,146 חולים שהוסר להם את התימוס משנת 1993 ועד תחילת 2020 ב-Mass General. החוקרים השוו את התוצאות של אותם מטופלים לאלה של מספר שווה של מטופלים, בהתאמה לגיל, מין וגזע, שעברו ניתוח בחזה תוך פרק זמן זה אך שמרו על התימוס.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בתוך חמש שנים לאחר הניתוח, 8.1 אחוז מחולי כריתת הטימקט מתו בהשוואה ל-2.8 אחוז מהחולים שהתימוס שלהם נותר שלם. זה אומר שהסרת בלוטת התימוס הייתה קשורה לכמעט פי שלושה מהסיכון למוות מכל סיבה שהיא בפרק הזמן הזה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> באופן דומה, הסרת התימוס הייתה קשורה לסיכון מוגבר לסרטן בתוך חמש שנים; חולי כריתת תימוס סבלו משיעור כפול של סרטן מאשר חולים ששמרו על התימוס שלהם. הסיכון המוגבר לסרטן, אומר סקדן, עשוי לנבוע מיכולות המעקב הנפגעות של מערכת החיסון.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אצל קומץ חולים נטולי תימוס שפיתחו סרטן לאחר ניתוח ודמם נותח, נראה כי תאי ה-T שלהם אינם מסוגלים לזהות כל כך הרבה סוגים של מסיגי גבול בהשוואה לתאי T של חולים ששמרו על התימוס שלהם וגם פיתחו סרטן. האם הרפרטואר המופחת של תאי T בחולי כריתת הטימקט הוביל לסרטן או היה תוצאה של סרטן עדיין לא ברור, אומר סקאדן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחולים שלא היו להם סרטן, זיהום או מחלה אוטואימונית לפני הניתוח, הסרת התימוס הייתה קשורה לסיכון גבוה יותר לפתח מחלה אוטואימונית בתוך חמש שנים לאחר הניתוח, מצאו החוקרים. דגימות דם של כ-20 אנשים בכל קבוצה רמזו כי כריתת thymectomy עשויה להיות קשורה לחוסר ויסות של המערכת החיסונית.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;אלה נתונים די בולטים&quot;, אומרת האימונולוג דונה פרבר מאוניברסיטת קולומביה, שלא הייתה מעורבת במחקר. &quot;לא לעתים קרובות אתה מוצא את הבדלי ההישרדות העצומים האלה עם סוגים כאלה של מחקרים [רטרוספקטיביים].&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל המחקר לא יכול להסביר מדוע או כיצד כריתת הטימקטומיה קשורה לשיעור מוגבר של מוות או תוצאות שליליות אחרות. &quot;אנחנו לא יודעים בוודאות אם ההשפעות המזיקות על הבריאות נובעות מהיעדר ייצור תאי T חדשים או פונקציה אחרת פחות מוגדרת היטב של התימוס&quot;, אומר סקדן. ופרבר מציע שהליך הסרת התימוס עצמו - שאינו קשור למערכת החיסון - יכול אפילו להיות הגורם.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ובכל זאת, היא אומרת, העבודה החדשה רומזת ש&quot;אולי אפילו המעט הזה של רקמת התימוס הפעילה שיש לך ממלא תפקיד כלשהו.&quot;</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_mp_thymus_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="755521" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_mp_thymus_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> שרשרת מקושטת של ילד מדגישה את המורכבות החברתית של חקלאים עתיקים</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/child-necklace-ancient-farmer-social<dc:creator><![CDATA[Bruce Bower]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 18:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Archaeology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130085 </guid><description><![CDATA[The intricate necklace, reconstructed by researchers, was found on the remains of a child buried about 9,000 years ago in a Middle Eastern village.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>ילד מזרח תיכוני שנקבר בקבר מצופה אבן לפני כ-9,000 שנה ענד שרשרת משוכללת הממחישה את המורכבות של החיים החברתיים בקהילה חקלאית מוקדמת, אומרים חוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יותר מ-2,500 חרוזי אבן וקונכיות פזורים על פלג גופו העליון של הילד, יחד עם תליון אבן בעל חורים כפולים הממוקם מאחורי הצוואר וטבעת אם הפנינה המונחת על החזה, <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0288075" target="_blank" rel="noopener">יצרו במקור את השרשרת המרשימה</a> , הארכיאולוג הלה אלאשי ועמיתיו דווח על 2 באוגוסט ב- <em>PLOS ONE</em> . נקבים סביב המחצית העליונה של טבעת אם הפנינה החזיקו חוטים או חוטים לשבע שורות של חרוזים שהתחברו לתליון, הם אומרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> &quot;המחרוזת המרשימה הזו נוצרה כדי להיקבר עם ילד שהיה לו מעמד חברתי חשוב&quot;, אומר אלאשי, ממועצת המחקר הלאומית הספרדית בברצלונה. &quot;אנחנו לא יודעים למה הילד הספציפי הזה היה מיוחד.&quot;</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעלי מלאכה יצרו את השרשרת מאבנים וקונכיות שיובאו מאזורים שונים במזרח התיכון. שני חרוזי ענבר מייצגים את העתיק ביותר שהתגלה עד כה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השרשרת המורכבת התפרקה עד שקברו של הצעיר נחפר בשנת 2018 באתר בדרום ירדן בשם בא&#39;ג&#39;ה. לא נשתמרו חוטים או חוטים. אז אלאשי ועמיתיו שיחזרו תחילה את הקישוט על ידי ניתוח התפלגות החרוזים על שרידי השלד של הילד. הבדלים מיקרוסקופיים בעוצמת השחיקה בפתחי החרוזים סייעו לקבוע את מיקומו של כל חרוז בשורות מתושרות. השוואות של הטבעת שהשתמרה חלקית לחפצים דומים שנמצאו בעבר בבא&#39;ג&#39;ה מאפשרות לחוקרים להעריך כמה חוטי שרשרת היא הייתה יכולה להחזיק.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אלאשי חושד שקבוצה גדולה של אבלים התאספה בכפר המיושב בצפיפות, הממוקם על רמה הררית, כדי לשכב למנוחה של הילד עטור השרשרת, שהיה כבן 8. תיארוך פחמן רדיואקטיבי של חתיכות עץ חרוך מעמיד את הכיבוש של כפר חקלאי זה בין 7400 לפנה&quot;ס ל-6800 לפנה&quot;ס <a href="https://www.sciencenews.org/article/big-eats-12000-year-old-burial">טקסים ציבוריים באתרי קברות</a> התרחשו כבר לפני כ-12,000 שנה במזרח התיכון ( <em>SN: 30/8/10</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> השרשרת המשוחזרת מוצגת כעת במוזיאון פטרה של ירדן בוואדי מוסא.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_bb_necklace_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1010376" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080223_bb_necklace_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> לוויתן עתיק ענק יכול להיות החיה הכבדה ביותר שידעה אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/colossal-ancient-whale-heaviest-animal<dc:creator><![CDATA[Skyler Ware]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 15:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Paleontology]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130079 </guid><description><![CDATA[<em> Perucetus colossus אולי הטה את הכף עד ל-340 טון מטרי, אבל כמה מדענים ספקנים שזה יכול היה להחזיק את המסה הזו.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>זוזו, לוויתנים כחולים. יכול להיות שיהיו אלוף חדש במשקל כבד בעיר.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוליות מאובנות וצלעות <a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06381-1" target="_blank" rel="noopener">מלווייתן קדום שהתגלה לאחרונה</a> מצביעות על כך שהוא יכול היה לגבור על הלווייתנים הכחולים המודרניים, כך מדווחים חוקרים ב-2 באוגוסט ב- <em>Nature</em> . אם כן, הלוויתן שנכחד יהיה החיה הכבדה ביותר שידעה על קיומה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> ה- <em>Perucetus colossus</em> בן ה-39 מיליון שנה בערך, הוא סוג של לווינים, קבוצה הכוללת לווייתנים מודרניים, דולפינים וחובבנים. ועצמותיו היו מסיביות. השלד של <em>P. colossus</em> לבדו יכול היה לשקול כ-5 עד 7 טון מטריות, פי שניים עד שלושה ממה שמשקלם שלד של לוויתן כחול באורך 25 מטר, מעריכים החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> המאובנים, שנמצאו בדרום פרו, היו &quot;ברור משהו יוצא דופן מהמבט הראשון&quot;, אומר אלי אמסון, פליאונטולוג במוזיאון הממלכתי להיסטוריה של הטבע בשטוטגרט, גרמניה. &quot;אתה לא מזיז חוליה ככה לבד.&quot; 13 חוליות נחשפו בסך הכל, כל אחת במשקל של למעלה מ-100 קילוגרם, או יותר מפיל תינוק. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="510" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline.jpg" alt="צילום של מבנה חצובה מרים חוליית לוויתן עתיקה בעוד שלושה אנשים עומדים סביב המבנה כדי להחזיק אותו יציב. נוף מדברי נראה ברקע." class="wp-image-3130082" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-511x383.jpg 511w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-600x450.jpg 600w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-248x186.jpg 248w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-263x197.jpg 263w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_inline-560x420.jpg 560w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3130082">חוליה בודדת <em>של פרוקטוס קולוסוס</em> דרשה מספר אנשים להעביר אותה מאתר המוצא שלה במחוז איקה שבדרום פרו. החוליה, ועוד 12 כמוה, שוקלת מעל 100 קילוגרם.</span> <span class="credit wp-credit-3130082">ג&#39;ובאני ביאנוצ&#39;י</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> עצמות כבדות כאלה עולות בקנה אחד עם אורח חיים חוף, צלילה רדודה, אומרים אמסון ועמיתיו. עבור צלילות עמוקות, לווייתנים זקוקים לשלד קל יותר כדי שיוכלו לחזור לאוויר מבלי לעבוד קשה מדי. העצמות המסיביות של <em>P. colossus</em> יכלו לעזור לו לרחף בעומקים רדודים על ידי איזון כוח הציפה כלפי מעלה מהאוויר שבריאותיו.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בסך הכל, <em>P. colossus</em> יכול היה לשקול בין 85 ל-340 טון מטרי, מעריך הצוות. זה לפחות כמו לוויתן כחול טיפוסי, ועד לשמונה מטוסי נוסעים. אבל קשה לקבוע את המסה האמיתית של החיה רק ​​ממאובנים והייתה תלויה גם בתפוצה ובצפיפות של הרקמות הרכות של היצור.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> כמה מדענים ספקנים כי <em>P. colossus</em> יכול היה להגיע לקצה העליון של טווח המסה הזה. ללא גולגולת מאובנים, קשה לדעת מה <em>P. colossus</em> <a href="https://www.sciencenews.org/article/why-some-whales-are-giants-others-are-just-big">יכול היה לאכול</a> כדי לשמור על גודל כה עצום, אומר ניקולס פיינסון, פליאונטולוג במוזיאון הלאומי להיסטוריה של הטבע סמיתסוניאן בוושינגטון הבירה, שלא היה מעורב במחקר ( <em>SN: 12/12/19</em> ).</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אמסון אומר שהוא מקווה שהצוות ימצא דגימה שלמה יותר של הלוויתן כדי להבין טוב יותר כיצד הוא שמר על מעמדו במשקל הכבד.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="132248" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_SW_blue-whale_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> יולי 2023 השיג שיא עולם מצער: החודש החם ביותר שנרשם אי פעם</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/july-2023-just-unfortunate-world-record-hot<dc:creator><![CDATA[Nikk Ogasa]]></dc:creator><pubDate> Wed, 02 Aug 2023 10:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Climate]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3130068 </guid><description><![CDATA[Roughly 6.5 billion people, or 4 out of 5 humans, felt the touch of climate change via hotter temperatures during July.]]></description><content:encoded><![CDATA[




<p>רוב בני האדם חשו את המגע הצורב של שינויי האקלים ביולי.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> יולי 2023 היה <a href="https://www.climatecentral.org/report/climate-shift-index-global-july-2023-report" target="_blank" rel="noopener">החודש החם ביותר שנרשם אי פעם</a> , ושינויי האקלים הפכו את הטמפרטורות הגבוהות על פני 51 אחוז משטח היבשה של כדור הארץ לפחות פי חמישה יותר, לפי מחקר שפורסם ב-2 באוגוסט על ידי Climate Central.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרים כבר הדגישו את טביעת האצבע של שינויי האקלים <a href="https://www.sciencenews.org/article/summer-extreme-heat-waves-jet-stream">בגלי החום</a> האחרונים <a href="https://www.sciencenews.org/article/climate-change-heat-wave-summer">בסין, צפון אמריקה ואירופה</a> ( <em>SN: 19/7/23</em> ; <em>SN: 25/7/23</em> ). אבל הדו&quot;ח החדש מראה שבמהלך יולי, השפעת שינויי האקלים התפשטה על פני חלק גדול מכדור הארץ, במיוחד &quot;להקה טרופית מסביב לכדור הארץ הכוללת את אפריקה, דרום ומרכז אמריקה, הארכיפלג המלאי ורבות ממדינות האי הקטנות בשני חצאי הכדורים, &quot;אמר אנדרו פרשינג, מדען אקלים בעמותת פרינסטון, ניו ג&#39;רזי, בתדרוך חדשות ב-1 באוגוסט.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שהארגון המטאורולוגי העולמי עדיין לא ראה רשמית את יולי כחודש החם ביותר שתועד כדור הארץ, הוא אישר ששלושת השבועות הראשונים של החודש היו <a href="https://public.wmo.int/en/media/press-release/july-2023-set-be-hottest-month-record" target="_blank" rel="noreferrer noopener">התקופה החמה ביותר בת שלושת השבועות שנרשמה</a> . <a href="https://www.sciencenews.org/article/heat-record-june-july-water-climate" target="_blank" rel="noreferrer noopener">הטמפרטורה הממוצעת העולמית הגבוהה ביותר</a> - 17.23 מעלות צלזיוס (63.01 מעלות פרנהייט) - נרשמה ב-6 ביולי ( <em>SN: 7/13/23</em> ). &quot;די ברור שיולי עומד להגיע לשיא&quot;, אמר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> הוא ועמיתיו השתמשו במחשבים כדי לדמות את העולם עם התחממות אקלים עכשווית - 1.27 מעלות צלזיוס מעל הרמות הקדם-תעשייתיות - ובלעדיה כדי לבודד את השפעת שינויי האקלים על הטמפרטורות ברחבי העולם.</p><div class="wp-block-sciencenews-content-sidebar" style=";text-align:right;direction:rtl"><h3 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> חום עולה</h3><p style=";text-align:right;direction:rtl"> שינויי האקלים גורמים לטמפרטורות חמות יותר להתרחש ברחבי העולם, במיוחד באזורים הטרופיים. מפה זו מראה כמה פעמים סבירות הטמפרטורות הממוצעות בחודש יולי בגלל שינויי האקלים מאשר בלעדיו.</p><h5 class="wp-block-heading" style=";text-align:right;direction:rtl"> כיצד שינויי האקלים משפיעים על הטמפרטורות העולמיות </h5><figure class="wp-block-image "><picture class="sn-responsive-image"><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-667x450.png 667w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-567x383.png 567w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop-276x186.png 276w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_desktop.png 680w" width="667" height="450" media="(min-width: 600px)" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px"></source><source srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png 617w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png 525w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-255x186.png 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png 680w" width="617" height="450"></source><img src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png" class="attachment-large size-large" alt="" decoding="async" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png 617w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png 525w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-255x186.png 255w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png 680w" sizes="(max-width: 1023px) 100vw, 680px" data-attachment-id="3130073" data-permalink="https://www.sciencenews.org/080123_no_hottest-month_inline-1_mobile" data-orig-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile.png" data-orig-size="680,496" data-comments-opened="0" data-image-meta="{&quot;aperture&quot;:&quot;0&quot;,&quot;credit&quot;:&quot;&quot;,&quot;camera&quot;:&quot;&quot;,&quot;caption&quot;:&quot;&quot;,&quot;created_timestamp&quot;:&quot;0&quot;,&quot;copyright&quot;:&quot;&quot;,&quot;focal_length&quot;:&quot;0&quot;,&quot;iso&quot;:&quot;0&quot;,&quot;shutter_speed&quot;:&quot;0&quot;,&quot;title&quot;:&quot;&quot;,&quot;orientation&quot;:&quot;0&quot;}" data-image-title="080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile" data-image-description="" data-image-caption="" data-medium-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-525x383.png" data-large-file="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_inline-1_mobile-617x450.png" /></picture><figcaption> <span class="credit mobile-credit wp-credit-3130073">אקלים מרכזי</span> <span class="credit desktop-credit wp-credit-3130072">אקלים מרכזי</span></figcaption></figure></div><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בחודש שעבר יותר מ-6.5 מיליארד בני אדם, או 81% מהאוכלוסיה האנושית, חוו חום שהסיכוי שלו היה לפחות פי שלושה בעולם עם שינויי אקלים מאשר בלעדיו, מצאו החוקרים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> החזרה האחרונה של אל ניניו, תופעת אקלים טבעית שמעלה זמנית את הטמפרטורות הממוצעות העולמיות, גם היא &quot;בהחלט משפיעה&quot;, אמר פרשינג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> אבל בני האדם מחממים את האקלים כל כך מהר שהטמפרטורות הגבוהות של השנה עלולות לחזור בקרוב גם בלי אל ניניו. &quot;זו שנת אל ניניו הכי חמה שהייתה לנו אי פעם&quot;, אמר פרשינג, &quot;וחמש שנים מהיום, זו תהיה שנה רגילה&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="173569" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/08/080123_NO_hottest-month_feat-800x450.jpg"></enclosure></item><item><title> רב הרגליים החוט של לוס אנג&#39;לס החדש מוכן לתקריב שלו</title><link/> https://www.sciencenews.org/article/new-los-angeles-thread-millipede<dc:creator><![CDATA[Darren Incorvaia]]></dc:creator><pubDate> Tue, 01 Aug 2023 12:00:00 +0000</pubDate><category><![CDATA[Animals]]></category><guid ispermalink="false"> https://www.sciencenews.org/?p=3129888 </guid><description><![CDATA[Found in Southern California, <em>Illacme socal הוא השלישי בסוגו שנמצא בצפון אמריקה, כאשר שאר קרוביו מפוזרים ברחבי העולם.]]>; </description><content:encoded><![CDATA[




<p>למרות שחיו בבירת הבידור של העולם, רב הרגליים של לוס אנג&#39;לס נמנע מאור הזרקורים. אבל כשהחוקרים הבחינו בזה, הם ידעו שהם מצאו יצור ראוי למרכז הבמה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <a href="https://zookeys.pensoft.net/article/102537/" target="_blank" rel="noopener">המין החדש ( <em>Ilacme socal)</em></a> הוא קטן, חיוור וחי לפחות 10 סנטימטר מתחת לאדמה, מדווחים חוקרים ב-21 ביוני ב- <em>ZooKeys</em> . זהו רק המין השלישי הידוע בסוג זה, קבוצה של אלפי רגליים המתבלטת באורח החיים התת קרקעי שלהם ובבידוד מקרובי משפחה.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> <em>I. socal</em> &quot;נראה כאילו מישהו שלף חוט מהחולצה שלו&quot;, אומר פול מארק, ביולוג רב רגליים בווירג&#39;יניה טק בבלקסבורג.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> חוקרי הטבע סדריק לי, מאוניברסיטת קליפורניה, ברקלי, וג&#39;יימס ביילי גילו את אלפית הרגליים במסע לחיפוש שבלולים בלייק פורסט, קליפורניה, בשנת 2018. בזמן שהם ציד גסטרופודים ג&#39;לטינים, הם נתקלו ברבע רגליים שלא דומה לשום כף רגל. נראה לפני. הצמד העלה תיעוד של הממצא שלהם ל-iNaturalist, אפליקציה המאפשרת למשתמשים לשתף תמונות של אורגניזמים שהם מוצאים עם אחרים, וזיהו את הדגימה כחבר במשפחת Siphonophoride.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> למארק, גם חובב iNaturalist, יש התראות עבור <a href="https://www.sciencenews.org/article/millipede-most-legs-eumillipes-persephone">יצורים מסוג זה</a> ( <em>SN: 21/12/21</em> ). התגלית עוררה את עניינו מכיוון שהמקומות האחרים היחידים שמהם הוא מכיר את המשפחה הזו בקליפורניה הם מאות קילומטרים צפונית ללוס אנג&#39;לס. לייק פורסט נמצא בערך 80 ק&quot;מ (50 מייל) דרומית מזרחית לעיר. אז מרק התחבר ללי וביילי כדי לפתור את תעלומת המספר הרבים.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> במהלך ביקור בקליפורניה בחג המולד, מרק נסע לאגם פורסט כדי לחפש אלפי רגליים נוספים. &quot;אספנו בערך 10 אנשים כדי להבין טוב את השונות&quot; במראה החיה, הוא אומר. לאחר מכן הוא חקר את הגונופודים של הזכרים - איברי העברת זרע שהתפתחו ממקטעי רגליים - כדי לראות אם הם תואמים למין ידוע כלשהו. &quot;הם היו שונים&quot;, אומר מרק. רצף הגנום אישר כי אלפי רגליים בלוס אנג&#39;לס הם מין חדש. </p><figure class="wp-block-image size-full"><img decoding="async" loading="lazy" width="680" height="586" src="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline.jpg" alt="תמונת מיקרוסקופ אלקטרונים של הראש והגוף הקדמי של דגימה אחת של Illacme socal." class="wp-image-3129891" srcset="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline.jpg 680w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-444x383.jpg 444w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-522x450.jpg 522w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-216x186.jpg 216w, https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_inline-673x580.jpg 673w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /><figcaption class="wp-element-caption"> <span class="caption wp-caption-3129891">הראש והגוף הקדמי של דגימה אחת של <em>Illacme socal</em> תופסים את מרכז הבמה בתמונת מיקרוסקופ אלקטרונים סורק זה.</span> <span class="credit wp-credit-3129891">PE Marek <em>et al</em> / <em>ZooKeys</em> 2023</span></figcaption></figure><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מרק כינה את המין <em>I. socal</em> על פי הצעתו של לי, אבל הצוות גם רצה להיות בטוח לתת לרבבה שם במה שניתן לזהות בקלות: אלפית החוט של לוס אנג&#39;לס. &quot;אם מינים ידועים בשמותיהם הנפוצים&quot;, אומר מרק, &quot;זה מועיל לפעולות שימור עוקבות&quot;.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> בעוד שניתן למצוא אלפי רגליים אחרים קרוב לפני השטח, אלה בסוג <em>Illacme</em> אוהבים לחפור עמוק. &quot;הם חיים את אורח החיים התת-קרקעי הזה כמעט לחלוטין&quot;, אומר דרק הנן, ביולוג מרובים במוזיאון להיסטוריה של הטבע של וירג&#39;יניה במרטינסוויל, שלא היה מעורב במחקר אבל שעבד עם מארק. אז זה לא מפתיע שהמינים החדשים לא התגלו כל כך הרבה זמן. קרובי משפחתה הקרובים ביותר של <em>אילאקמה</em> הם &quot;או בדרום אפריקה או אולי בצ&#39;ילה&quot;, אומר הנן.</p><p style=";text-align:right;direction:rtl"> מארק אומר ש- <em>I. socal</em> הוא הוכחה לכמות המדהימה של המגוון החבוי באדמה שמתחתינו. &quot;זהו באמת גבול של המגוון הביולוגי. יש עוד הרבה דברים מתחת לרגליים שלנו&quot;.</p> ]]>; </content:encoded><media:thumbnail url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_feat-800x450.jpg"></media:thumbnail><enclosure length="1142401" type="image/jpeg" url="https://www.sciencenews.org/wp-content/uploads/2023/07/071923_di_LA_thread_millipede_feat-800x450.jpg"></enclosure></item></channel></rss>